\appendixchapter{\label{dualboot}Eine Maschine mit Windows teilen}

\index{Dual Boot|(}%
\index{Windows|(}%
Trotz der Fortschritte, die Linux in den letzten Jahren erlebt
hat, bleibt es eine Tatsache, dass Windows das am weitesten
verbreitete Betriebssystem ist. Entsprechend häufig wird es schon auf
dem Rechner vorinstalliert und die Option, die Festplatte
komplett zu löschen, nicht wirklich akzeptabel sein.

\index{NTFS!Partition verkleinern|(}%
\index{Partition!verkleinern|(}%
Wir wollen hier nur einen ganz kurzen Leitfaden liefern, wie man eine
Windows-NTFS-Partition (Windows XP, Windows Vista, \ldots) verkleinert
und so Platz für Gentoo schafft. Ausführlichere Informationen dazu
finden sich  auf den entsprechenden Seiten des
deutschen\footnote{\cmd{http://de.gentoo-wiki.com/Dual\_Boot}} oder
des englischen
Wikis\footnote{\cmd{http://gentoo-wiki.com/HOWTO\_Dual\_boot}}.

Eine Warnung vorweg: Es gibt keine Garantie, dass sich die
Windows"=Partition problemlos verkleinern lässt, und man geht ein hohes
Risiko ein, die Daten der Windows-Installation vollständig zu
verlieren. Ein Backup der entsprechenden Daten ist darum
selbstverständlich.

\section{Windows verkleinern}

Unter Windows %
\index{Windows!Vista}%
Vista greift man auf die Werkzeuge des Betriebssystems zurück und
verkleinert Partitionen über das Festplattenmanagement in der
Systemsteuerung. %
\index{Windows!Systemsteuerung}%
Das ist auch der empfohlene Weg, denn Windows weiß am ehesten, wie es
mit seinen Partitionen umzugehen hat.

Windows %
\index{Windows!XP}%
XP bietet diese Funktionalität leider nicht, und um hier die
Windows"=Partition zu verkleinern, verwenden wir das Programm
\cmd{ntfsresize}, %
\index{ntfsresize (Programm)}%
das ebenfalls auf der LiveDVD %
\index{LiveDVD}%
zur Verfügung steht. In den neueren Versionen kann dieses Werkzeug
Windows-Partitionen %
\index{Windows!Partitionen}%
auch ohne vorherige Defragmentierung %
\index{Windows!Defragmentierung}%
der Festplatte verkleinern. Früher war dieser Schritt unumgänglich, um
keine Daten auf der Partition zu verlieren.

Angenommen unsere Windows-Partition befindet sich auf der Festplatte,
die sich über die Gerätedatei \cmd{/dev/hda} %
\index{hda (Festplatte)}%
ansprechen lässt, und stellt dort die erste Partition
\cmd{/dev/hda1} %
\index{hda1 (Partition)}%
dar, so holen wir uns mit \cmd{ntfsresize} %
\index{ntfsresize (Programm)}%
zunächst einmal einige wichtige Informationen über diese Partition:

\begin{ospcode}
\cdprompt{\textasciitilde}\textbf{ntfsresize --info /dev/hda1}
ntfsresize v1.13.1 (libntfs 9:0:0)
Device name        : /dev/hda1
NTFS volume version: 3.1
Cluster size       : 4096 bytes
Current volume size: 298594595328 bytes (298595 MB)
Current device size: 298594598912 bytes (298595 MB)
Checking filesystem consistency ...
100.00 percent completed
Accounting clusters ...
Space in use       : 28833 MB (9.7%)
Collecting resizing constraints ...
You might resize at 28832407552 bytes or 28833 MB (freeing 269762 MB).
Please make a test run using both the -n and -s options before real
resizing!
\end{ospcode}
\index{ntfsresize (Programm)!info (Option)}%

Im hier gezeigten Beispiel belegt die Partition ca. 300~GB, von denen
aber nur ca. 30~GB in Benutzung sind. Wir wollen die Windows-Partition
auf 40~GB verkleinern.

Wir starten \cmd{ntfsresize} %
\index{ntfsresize (Programm)}%
in einem "`Trockendurchlauf"', um zu sehen, ob alles problemlos
funktionieren wird. Dass wir uns in einem Probelauf befinden, teilen
wir \cmd{ntfsresize} über die Option \cmd{-{}-no-action} (bzw.\
\cmd{-n}) %
%\index{ntfsresize (Programm)!n (Option)|see{ntfsresize (Programm), no-action (Option)}}%
\index{ntfsresize (Programm)!no-action (Option)}%
mit; die gewünschte Größe spezifizieren wir mit \cmd{-{}-size} (bzw.\
\cmd{-s}). %
%\index{ntfsresize (Programm)!s (Option)|see{ntfsresize (Programm), size (Option)}}%
\index{ntfsresize (Programm)!size (Option)}%

\begin{ospcode}
\cdprompt{\textasciitilde}\textbf{ntfsresize --no-action --size 40G /dev/hda1}
ntfsresize v1.13.1 (libntfs 9:0:0)
Device name        : /dev/hda1
NTFS volume version: 3.1
Cluster size       : 4096 bytes
Current volume size: 298594595328 bytes (298595 MB)
Current device size: 298594598912 bytes (298595 MB)
New volume size    : 39999996416 bytes (40000 MB)
Checking filesystem consistency ...
100.00 percent completed
Accounting clusters ...
Space in use       : 28833 MB (9.7%)
Collecting resizing constraints ...
Needed relocations : 3113915 (12755 MB)
Schedule chkdsk for NTFS consistency check at Windows boot time ...
Resetting \$LogFile ... (this might take a while)
Relocating needed data ...
100.00 percent completed
Updating \$BadClust file ...
Updating \$Bitmap file ...
Updating Boot record ...
The read-only test run ended successfully.
\end{ospcode}

Wenn hier alles glatt läuft, entfernen wir die
\cmd{-{}-no-action}-Option %
\index{ntfsresize (Programm)!no-action (Option)}%
und wagen uns an die tatsächliche Verkleinerung. Während der Aktion
sollten wir natürlich unter keinen Umständen unterbrechen.  Da
\cmd{ntfsresize} diesmal wirklich in Aktion tritt, werden wir
nochmals gefragt, ob die Aktion auch wirklich
durchgeführt werden soll:

\begin{ospcode}
\cdprompt{\textasciitilde}\textbf{ntfsresize --size 40G /dev/hda1}
\ldots
WARNING: Every sanity check passed and only the dangerous operations
left.
Make sure that important data has been backed up! Power outage or
computer
rash may result major data loss!
Are you sure you want to proceed (y/[n])? y
\ldots
Successfully resized NTFS on device '/dev/sda1'.
You can go on to shrink the device for example with Linux fdisk.
IMPORTANT: When recreating the partition, make sure that you
  1)  create it at the same disk sector (use sector as the unit!)
  2)  create it with the same partition type (usually 7, HPFS/NTFS)
  3)  do not make it smaller than the new NTFS filesystem size
  4)  set the bootable flag for the partition if it existed before
Otherwise you won't be able to access NTFS or can't boot from the
disk!
If you make a mistake and don't have a partition table backup then you
can recover the partition table by TestDisk or Parted's rescue mode.
\end{ospcode}

Nach Abschluss der Verkleinerung erhalten wir Instruktionen, wie wir
nun mit \cmd{fdisk} %
\index{fdisk (Programm)}%
vorgehen müssen, um die Partitionsgröße %
\index{Partition!-größe}%
anzupassen. Diese Aktion wird \cmd{ntfsresize} %
\index{ntfsresize (Programm)}%
nicht automatisch übernehmen!

Wir starten also \cmd{fdisk}:% %
\index{fdisk (Programm)}%

\begin{ospcode}
\cdprompt{\textasciitilde}\textbf{fdisk /dev/hda}
\end{ospcode}

Erst einmal lassen wir uns das aktuelle Layout anzeigen und notieren
Start- und End-Zylinder der zu verkleinernden Partition. 

\begin{ospcode}
Command (m for help): \textbf{p}
[...]
   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/hda1   *           1       36303   291596288    7  HPFS/NTFS
Partition 1 does not end on cylinder boundary.
/dev/hda2           36303       38913    20971360+   f  W95 Ext'd
(LBA)
/dev/hda5           36303       38913    20971329    b  W95 FAT32
\end{ospcode}

In dem gezeigten Fall beginnt \cmd{/dev/hda1} %
\index{hda1 (Partition)}%
bei Zylinder 1 und läuft bis Zylinder 36303. Wir sehen hier auch an
dem Hinweis \cmd{Partition 1 does not end on cylinder boundary}, dass
\cmd{ntfsresize} seine Arbeit erledigt hat. Wir löschen die erste
Partition mit \cmd{d}, gefolgt von \cmd{1}, und legen sie gleich
danach, aber diesmal verkleinert, wieder an. Dafür verwenden wir
\cmd{n}, \cmd{p} für eine primäre Partition und wieder die \cmd{1}, da
wir nochmals die erste Partition belegen. Wir werden nach dem
Start-Zylinder gefragt und geben wieder die \cmd{1} an, gefolgt von
der gewünschten Größe der Partition, hier \cmd{+40000M}:

\begin{ospcode}
First cylinder (1-38913, default 1): 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-36302, default 36302): +40
000M
\end{ospcode}

Bleibt noch der Partitionstyp %
\index{Partition!-styp}%
mit der Kombination \cmd{t}, \cmd{1} und \cmd{7} für NTFS %
\index{NTFS}%
zu vergeben und die erste Partition mit \cmd{a} sowie \cmd{1} als
Boot-Partition zu markieren (das ist nur für den Windows-Bootloader %
\index{Windows!Bootloader}%
wirklich notwendig). Geben wir die Partitionstabelle %
\index{Partition!-stabelle}%
zur Sicherheit noch einmal aus:

\begin{ospcode}
Command (m for help): \textbf{p}
[...]
   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/hda1   *           1        4864    39070048+   7  HPFS/NTFS
/dev/hda2           36303       38913    20971360+   f  W95 Ext'd
(LBA)
/dev/hda5           36303       38913    20971329    b  W95 FAT32
\end{ospcode}

Das sieht soweit gut aus, und wir haben Platz zwischen den Zylindern
4864 und 36303 gewonnen -- gute 260~GB. Wir könnten in dem neu
entstandenen Zwischenraum die neuen
Gentoo-Partitionen entsprechend der Anleitung in Kapitel
\ref{noxinstall} anlegen. Besser ist es aber, die neue
Partitionstabelle zunächst einmal zu schreiben und zu
sehen, ob Windows noch problemlos startet.

Sollte es nämlich zu Problemen kommen, kann man an dieser Stelle immer
noch zurück und die Partitionstabelle %
\index{Partition!-stabelle}%
wieder entsprechend der vorher notierten Werte zurücksetzen. Zwar
lässt sich die Aktion von \cmd{ntfsresize} %
\index{ntfsresize (Programm)}%
nicht rückgängig machen, aber eventuelle Fehler an der
Partitionstabelle lassen sich so korrigieren.

Also schreiben wir die neue Partitionstabelle mit \cmd{w} und starten
unser System neu:

\begin{ospcode}
\cdprompt{\textasciitilde}\textbf{reboot}
\end{ospcode}

Selbstverständlich ist bei einem Neustart die LiveDVD rechtzeitig aus
dem Laufwerk zu entfernen.  
\index{Partition!verkleinern|)}%
\index{NTFS!Partition verkleinern|)}%
\index{Dual Boot|)}%
\index{Windows|)}%

Ist dieser Test erfolgreich, booten wir wieder mit der
LiveDVD und fahren entsprechend den Installationsanweisungen in
Kapitel \ref{noxinstall} fort. Wir kehren später an diesen Punkt
zurück, wenn es darum geht, den Boot-Sektor zu schreiben.

\section{\label{dualbootgrub}Der Boot-Sektor}

Die notwendige Konfiguration des Bootloaders für ein
Dual-Boot-System %
\index{Dual Boot}%
ist denkbar einfach. Wir müssen nur folgende Zeilen an die Datei
\cmd{/boot/grub/""grub.conf} %
\index{grub.conf (Datei)}%
%\index{boot@/boot!grub!grub.conf|see{grub.conf (Datei)}}%
anhängen:

\begin{ospcode}
title=Windows
rootnoverify (hd0,0)
makeactive
chainloader +1
\end{ospcode}
\index{grub.conf (Datei)!chainloader (Option)}%
\index{grub.conf (Datei)!makeactive (Option)}%
\index{grub.conf (Datei)!rootnoverify (Option)}%
\index{grub.conf (Datei)!title (Option)}%

So erscheint beim Start eine Auswahl u.\,a. für \menu{Windows},
die das Betriebssystem startet.

\ospvacat


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gentoo"
%%% End: 
