\chapter{\label{security}Sicherheit}

Das Wichtigste ist geschafft: Portage sollte uns soweit vertraut sein,
dass wir unser System so ausstatten können, wie wir es uns wünschen.

Viel der Konfigurationsarbeit, die jetzt noch vor uns liegen mag, wird
mit dem Verwendungszweck unseres Systems zu tun haben und eben die
Pakete betreffen, für deren Installation wir uns
entscheiden. Sicherlich wird sich in dem einen oder anderen Bereich
noch einiges finden, das Gentoo anders als alternative Distributionen
löst. Aber wir können an dieser Stelle nicht alle Linux-relevanten
Themenbereiche abhandeln ohne den Rahmen dieses Buches zu sprengen.

Wir wollen uns also nur noch auf zwei allgemeinere Themen beschränken:
Zum einen - in diesem Kapitel - die Sicherheit des Systems und im
nächsten Kapitel dann der Frage, wie wir wiederkehrende Aufgaben über
\cmd{cron} einrichten können.

Gerade im Serverbereich ist Sicherheit eines der wichtigsten
Themen. Für Gentoo zahlt sich auch im Sicherheitsbereich das Fehlen
binärer Abhängigkeiten aus: Neue Versionen mit sicherheitsrelevanten
Korrekturen können sehr schnell bereit gestellt werden. 

Um den eigenen Server sicher einzurichten muss aber natürlich auch die
Konfiguration lückenlos sein. Es ist an dieser Stelle sicherlich nicht
möglich das Thema umfassend zu diskutieren, aber wir werden einige
grundlegende Themen besprechen und, soweit passend, aus der
Gentoo-Perspektive betrachten.

\section{Benutzer}

Wir haben bisher durchgehend als \cmd{root} gearbeitet. Da wir uns
primär um das Paketmanagment gekümmert haben, war das auch
größtenteils angemessen.

Aber generell ist zu empfehlen als normaler Nutzer an der Maschine zu
arbeiten und nur auf das Administratorkonto zurück zu greifen, wenn es
zwingend erforderlich ist. Zum einen vermeiden wir damit, das
fehlerhafte Befehle unser System lahmlegen und vermindern auch das
Risiko, das ein externer Angreifer Kontrolle über das System erlangen
kann. Die eingeschränkten Rechte normaler Nutzer erlauben keine
Änderungen am eigentlichen System.

\subsection{\label{createusers}Nutzer anlegen}

Benutzer werden unter Gentoo, wie auch auf anderen Linux-Systemen, mit
\cmd{useradd} hinzugefügt. Als Beispiel erzeugen wir hier einen ersten
Benutzer mit dem Namen \cmd{gentoo}:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{useradd -m gentoo}
\end{ospcode}

Die Option \cmd{-m} (bzw.\ \cmd{-{}-create-home}) führt dazu, das
\cmd{useradd} automatisch das Benutzerverzeichnis \cmd{/home/gentoo}
erstellt.

Jeder Benutzer muss Mitglied wenigstens einer Gruppe
sein. Standardmäßig wird die Gruppe \cmd{users} ausgewählt.  Wir
hätten \cmd{useradd} auch explizit eine Gruppe mit der Option
\cmd{-{}-gid} (bzw.\ \cmd{-g}) mitgeben können.

Die meisten Benutzer wird man mehreren Gruppen zuordnen wollen, da
über die Gruppenzugehörigkeit eine ganze Reihe von Berechtigungen
geregelt werden. 

Hier einige der zentralen Gruppen, die man auf einem Gentoo-System
(und vielfach auch auf anderen Linux-Systemen) finden wird, und die
Berichtigungen für die Mitglieder der jeweiligen Gruppe:

\begin{osplist}
\item \cmd{audio}: Der Zugriff auf Audio-Geräte ist gestattet.
\item \cmd{cdrom}: Auf CDROM-Laufwerke kann zugegriffen werden.
\item \cmd{cron}: Es können wiederkehrende Aufgaben als Jobs im
  \cmd{cron}-System angelegt werden.
\item \cmd{dialout}: Der Modem-Zugriff ist gestattet.
\item \cmd{floppy}: Das Diskettenlaufwerk darf verwendet werden.
\item \cmd{games}: Spiele können gestartet werden.
\item \cmd{lp}: Zugriff auf den Parallel-Port gestattet (Drucker,
  Scanner, etc.)
\item \cmd{portage}: Es dürfen einige Funktionen des Paketmanagements
  verwendet werden (z.\,B.\ können Mitglieder dieser Gruppe mit
  \cmd{emerge -{}-fetch} Quellpakete herunterladen. Die Installation
  von Paketen ist \emph{nicht} möglich, sondern \cmd{root}
  vorbehalten.
\item \cmd{usb}: Zugriff auf USB-Geräte gewährt.
\item \cmd{video}: Videogeräte und Grafikbeschleunigung dürfen
  verwendet werden.
\item \cmd{wheel}: Benutzer dieser Gruppe dürfen mittels \cmd{su} das
  Administratorkonto verwenden.
\end{osplist}

Wir können zusätzliche Gruppen schon bei der Erstellung des Benutzers
mit \cmd{useradd} als Komma-getrennte Liste mit der Option
\cmd{-{}-groups} (bzw.\ \cmd{-G}) angeben. Haben wir den Benutzer
bereits erstellt, weisen wir neue Gruppen mit der \cmd{-a} zu bzw.\
entfernen diese wieder mit \cmd{-d}:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{gpasswd -a gentoo wheel}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{gpasswd -a gentoo portage}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{gpasswd -a gentoo audio}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{gpasswd -a gentoo video}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{gpasswd -a gentoo games}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{gpasswd -a gentoo usb}
\end{ospcode}

Wichtig ist vor allem, dass einer der Benutzer der Gruppe \cmd{wheel}
zugewiesen wird. Dieser kann dann mit Hilfe von \cmd{su} auf das
\cmd{root}-Konto wechseln.

Wenn wir unser System das nächste Mal hochfahren, sollten wir dann mit
einem der neu erstellten, unprivilegierten Benutzer einloggen. 

\subsection{\cmd{sudo}}

Um so wenig wie möglich unter dem \cmd{root}-Kommando arbeiten zu
müssen, sollte man das Programm \cmd{sudo} verwenden. Hat man es
entsprechend konfiguriert erlaubt es bestimmten Benutzern einzelne
Befehle mit \cmd{root}-Rechten auszuführen.

Dabei geht es weniger darum das System wirksam vor Hackern zu
schützen, als sich selbst vor Fehlern zu bewahren. Wer konstant unter
dem \cmd{root}-Account arbeitet tippt möglicherweise doch irgendwann
einmal übermüdet den Befehl \cmd{rm -rf *} ein, drückt die
\cmd{Return}-Taste und merkt zu spät, dass er sich in einem wichtigen
Systemverzeichnis befand. Anstatt nur mal kurz ein paar alte Dateien
zu löschen, kann man sich so das eigene System recht effektiv
lahmgelegen.

Die Berechtigungen für einzelne Nutzer werden in der Datei
\cmd{/etc/sudoers} festgelegt.

Es wird empfohlen die Datei nur mit dem Programm \cmd{visudo} zu
editieren. Es wird den mit der Variablen \cmd{EDITOR} festgelegten
Standardeditor zum Editieren der Datei aufrufen, aber bietet noch ein
paar Absicherungen gegen unabsichtliche Fehler beim Editieren der
Datei.

Innerhalb der \cmd{sudoers}-Datei lassen sich dann die einzelnen
Benutzerberechtigungen festlegen.

Standardmäßig ist nur folgende Berechtigung gegeben:

\begin{ospcode}
root ALL=(ALL) ALL
\end{ospcode}

Das heißt hier nur, dass \cmd{root} über \cmd{sudo} alle
Berechtigungen hat. Letztlich verändert das nichts, denn \cmd{root}
hat schließlich per Definition \cmd{root}-Rechte und wird nie den
Umweg über \cmd{sudo} wählen müssen.

In der ersten Spalte definieren wir den Benutzer bzw.\ die Gruppe, die
Zugriff bekommen soll. Gruppen müssen ein Prozentzeichen vorangestellt
bekommen. Danach folgt der Host, von dem der Benutzer eingeloggt sein
muss, damit er den Befehl ausführen darf. \cmd{ALL} umfasst hier alle
Maschinen. \cmd{localhost} bezeichnet dagegen die Situation, dass der
Benutzer wirklich physisch vor der Maschine sitzt und sich z.\,B.\
nicht per SSH verbindet.

Nach dem Gleichheitszeichen kann - muss aber nicht - beschränkt
werden, als welche Benutzer ein Kommando ausgeführt werden
soll. \cmd{ALL} symbolisiert wieder, dass der Benutzer frei wählen
darf und mit der Option \cmd{-u} \cmd{sudo} anweisen kann auf den
angegebenen Benutzer zu wechseln. Ohne Angabe ist der Standardwert
hier \cmd{root}, so dass der Befehl nur als \cmd{root} ausgeführt
werden kann.

Es folgt in der vierten und letzten Spalte der erlaubte Befehl. Es
kann auch eine Komma-getrennte Liste an verschiedenen Befehlen
folgen. \cmd{ALL} ist wieder ein Platzhalter für alle denkbaren
Befehle.

Mit diesem Eintrag erlauben wir z.\,B.\ allen Benutzer, die lokal an
der Maschine eingeloggt sind, sie auch wirklich herunter zu fahren:

\begin{ospcode}
%users localhost=/sbin/shutdown
\end{ospcode}

Wenn wir einem bestimmten User erlauben wollen, \cmd{emerge} zu
verwenden, dann können wir das folgendermaßen erreichen:

\begin{ospcode}
gentoo localhost=/usr/bin/emerge
\end{ospcode}

Diese Erlaubnis ist problematisch, da \cmd{emerge} die Möglichkeit
hat, das System beliebig zu modifizieren.  Für einen Benutzer, der das
Privileg hat, \cmd{emerge} mit \cmd{root}-Rechten auszuführen, wäre es
damit ein Leichtes sich vollen Zugriff auf \cmd{root}-Account zu
verschaffen.

Deshalb empfehlen wir an dieser Stelle \cmd{sudo} eher zur eigenen
Absicherung, als für eine generelle Absicherung des Systems. Wenn wir
die Rechte an \cmd{emerge} nur für den Zweck vergeben, um nicht
ständig als \cmd{root} arbeiten zu müssen, dann macht das Sinn. Wenn
wir Benutzer erwarten, die unser System schädigen wollen, dann sollten
wir zu anderen Methoden der Absicherung greifen.

\section{Gentoo Security Team}

Für die Sicherheit der Distribution ist das \emph{Gentoo Linux
  Security Project} - ein eigenes Gentoo Unterprojekt - zuständig.

Erster Anlaufpunkt in Bezug auf Sicherheitsfragen ist die Projektseite
\cmd{http://www.gentoo.org/proj/en/security/}.

Die Hauptaufgabe des Team besteht darin Sicherheitsprobleme möglichst
zeitnah zu beurteilen und eventuell ein sogenanntes \emph{Gentoo Linux
  Security Advisory} (\emph{GLSA}) herauszugeben. 

\subsection{Gentoo Linux Security Advisories}

Ein \emph{GLSA} beschreibt das Problem, die betroffenen
Software-Versionen, die möglichen Auswirkungen und vor allem auch die
notwendigen Aktionen, um das Problem zu beseitigen. Sie stellen damit
die wichtigste Informationsquelle dar, wenn man selbst an einem
sicheren System interessiert ist.

GLSAs können sowohl über die Mailing-Liste \emph{gentoo-announce}
(siehe \cmd{http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml}) erhalten werden
bzw.\ stehen auch als RSS-Feed unter
\cmd{http://www.gentoo.org/rdf/en/glsa-index.rdf} zur Verfügung. Eine
vollständige und kontinuierlich aktualisierte Webseite befindet sich
auch unter \cmd{http://www.gentoo.org/security/en/glsa/index.xml}.

Natürlich ist Sicherheit für jede Distribution ein essentielles
Thema. Die aktive Verfolgung von Sicherheitslücken kostet aber auch
eine nicht unerhebliche Menge Zeit. Um das Sicherheitsteam also nicht
über Gebühr zu belasten, wird nicht gleich jede Rechnerarchitektur
und jeder Ebuild gleichermaßen betreut.

Die derzeit gültigen Richtlinien für das Sicherheitsteam finden sich
auf der Seite
\cmd{http://www.gentoo.org/security/en/vulnerability-policy.xml}.
Wir wollen hier nur die wichtigsten Aspekte beleuchten.

So werden derzeit z.\,B.\ folgende Architekturen unterstützt:

\begin{osplist}
\item \cmd{x86}
\item \cmd{ppc}
\item \cmd{sparc}
\item \cmd{amd64}
\item \cmd{alpha}
\item \cmd{ppc64}
\item \cmd{hppa}
\end{osplist}

Es ist allerdings nicht so, dass Architekturen wie \cmd{arm} oder
\cmd{mips}, die in dieser Liste nicht aufgeführt sind, keinerlei
Sicherheitsupdates erfahren würden. Ein Paketupdate auf den
unterstützten Architekturen führt natürlich auch zu einem Update auf
den Architekturen, die offiziell nicht vom Sicherheitsteam unterstützt
werden.

Allerdings bestände für das Sicherheitsteam z.\,B.\ keine
Verpflichtung, ein \cmd{GLSA} herauszugeben, wenn es eine
\cmd{mips}-spezifische Sicherheitslücke gäbe. Auf diesen Architekturen
ist man also selbst stärker in der Verpflichtung, sich um die
Sicherheit zu kümmern.

In Bezug auf die einzelnen Ebuilds ist die wichtigste und gravierenste
Unterscheidung die Tatsache, ob der Ebuild als stabil markiert ist
oder nicht.

\label{instablesec}%
Wenn ein Paket auf keiner Architektur als stabil markiert ist oder
keine als stabil markierte Version von der Sicherheitslücke betroffen
ist, wird \emph{kein} GLSA herausgegeben. Damit ist der Benutzer für
die Sicherheit jedes einzelnen instabilen Paketes, das er installiert,
selbst verantwortlich. Ein nicht ganz unwichtiger Aspekt, den man
bedenken sollte, bevor man eine instabile Version wählt.

Gibt es stabile Versionen, dann richtet sich die zu erwartende
Reaktionszeit im Wesentlichen nach der Schwere der Sicherheitslücke
und der Zahl der Nutzer eines Paketes. Bei weit verbreiteten Paketen
wird für kritische Probleme, über die ein externer Angreifer z.\,B.\
\cmd{root}-Rechte erhalten könnte, ein Zeitrahmen von ein bis drei
Tagen vorgegeben. Diese Art von Fehlern sind glücklicherweise sehr
selten.

Die maximale Reaktionszeit bei wenig verbreiteten Paketen und 
geringfügigen Sicherheitsproblemen (z.\,B.\ \emph{Cross Site
  Scripting} bei Webanwendungen) liegt dann bei 40 Tagen.
Bei diesen weniger relevanten Fällen ist das Sicherheitsteam auch
nicht verpflichtet ein GLSA herauszugeben. Im Normalfall wird unter
den Mitgliedern des Teams abgestimmt, ob sie es für erforderlich
halten oder nicht.

Die genauen Richtlinien finden sich wie gesagt unter
\cmd{http://www.gentoo.org/security/en/vulnerability-policy.xml}

Kommen wir jetzt zu einem Werkzeug, das unser Sicherheitsmanagement
sehr vereinfacht, indem es uns erlaubt, unser System automatisch auf
die veröffentlichen GLSAs hin zu überprüfen.

\subsection{\label{glsa-check}\cmd{glsa-check}}

Wir hatten schon im Kapitel \ref{gentoolkit} \cmd{glsa-check} als
Bestandteil des Paketes \cmd{app-portage/gentoolkit} erwähnt.

\cmd{glsa-check} überprüft unser System automatisiert auf unsichere
Pakete und ist damit ein unverzichtbares Skript um das System sicher
zu halten. Es erlaubt uns zügig alle Pakete mit Sicherheitslücken zu
identifizieren.

Diese Sichertsheits-Informationen sind für den Betrieb eines System
essentiell, da sie die Pakete definieren, die in jedem Fall ein Update
erfahren sollten, um die Wahrscheinlichkeit für einen erfolgreichen
Angriff von außen so gering wie möglich zu halten.

Der Befehl \cmd{glsa-check -{}-list} korreliert jedes herausgegebene
\emph{GLSA} mit den auf dem System installierten Paketen und listet
alle Advisories mit einem entsprechenden Code (\cmd{[U]}: nicht
betroffen, \cmd{[N]}: betroffen) auf. Auf folgende Weise lassen sich
alle Packete mit Sicherheitsproblemen und deren Kurz-Zusammenfassung
anzeigen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{glsa-check --list | grep "{\textbackslash}[N{\textbackslash}]"}
[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200611-06 [N] OpenSSH: Multiple Denial of Service vulnerabilities ( net-misc/openssh )
200609-13 [N] gzip: Multiple vulnerabilities ( app-arch/gzip )
200609-17 [N] OpenSSH: Denial of Service ( net-misc/openssh )
200610-07 [N] Python: Buffer Overflow ( dev-lang/python )
\end{ospcode}

Die gleiche Information, aber reduziert auf die ID der GLSA, liefert
\cmd{glsa-check} mit der Kombination \cmd{glsa-check -{}-test all}
(bzw.\ \cmd{-t all}).

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{glsa-check -t all}
This system is affected by the following GLSAs:
200611-06
200609-13
200609-17
200610-07
\end{ospcode}

Um detailliertere Informationen zu einem Problem zu bekommen läßt sich
\cmd{glsa-check} mit der Option \cmd{--dump} verwenden:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{glsa-check --dump 200610-07}
                  GLSA 200610-07: 
Python: Buffer Overflow                  
============================================================================
Synopsis:          A buffer overflow in Python's "repr()" function can be
                   exploited to cause a Denial of Service and potentially
                   allows the execution of arbitrary code.
Announced on:      October 17, 2006
Last revised on:   October 17, 2006: 02

Affected package:  dev-lang/python
Affected archs:    All
Vulnerable:        <2.4.3-r4
Unaffected:        >=2.4.3-r4 >=~2.3.5-r3


Related bugs:      149065

Background:        Python is an interpreted, interactive, object-oriented,
                   cross-platform programming language.
                   
Description:       Benjamin C. Wiley Sittler discovered a buffer overflow in
                   Python's "repr()" function when handling UTF-32/UCS-4
                   encoded strings.
                   
Impact:            If a Python application processes attacker-supplied data
                   with the "repr()" function, this could potentially lead
                   to the execution of arbitrary code with the privileges of
                   the affected application or a Denial of Service.
                   
Workaround:        There is no known workaround at this time.
                   
Resolution:        All Python users should update to the latest version:
                   
                   # emerge --sync
                   # emerge --ask --oneshot --verbose
                   ">=dev-lang/python-2.4.3-r4"

References:       
                   CVE-2006-4980: http://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2006-4980
\end{ospcode}

\cmd{glsa-check} ist in der Lage aus einer GLSA die notwendigen
Schritte für das Absichern des Systems abzuleiten und automatisch
durchzuführen. In einem ersten Schritt sollte man sich die
vorgeschlagenen Aktionen mit der \cmd{-{}-pretend} Option (bzw.\
\cmd{-p}) anzeigen lassen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{glsa-check -p \$(glsa-check -t all)}
This system is affected by the following GLSAs:
Checking GLSA 200611-06
The following updates will be performed for this GLSA:
     net-misc/openssh-4.4_p1-r6 (4.3_p2-r1)

Checking GLSA 200609-13
The following updates will be performed for this GLSA:
     app-arch/gzip-1.3.5-r9 (1.3.5-r8)

Checking GLSA 200609-17
The following updates will be performed for this GLSA:
     net-misc/openssh-4.3_p2-r5 (4.3_p2-r1)

Checking GLSA 200610-07
The following updates will be performed for this GLSA:
     dev-lang/python-2.4.3-r4 (2.4.3-r1)
\end{ospcode}

Und schließlich werden die Korrekturen mit \cmd{-{}-fix}
(bzw. \cmd{-f}) durchgeführt.

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{glsa-check -f \$(glsa-check -t all)}
\end{ospcode}

Im wesentlichen wird hier automatisch \cmd{emerge} aufgerufen. So
gerüstet sollte es deutlich einfacher sein, das eigene System sicher
zu halten.

\section{\label{sshdconfig}SSH-Server Konfiguration}

Kommen wir damit zu den eher allgemeinen Themen der Sicherheit bei
Linux. Wir wollen hier nur kurz auf den SSH-Server, die
PAM-Bibliothek und das Thema Dateirechte eingehen und greifen damit
einige wichtige Themen aus dem Gentoo Sicherheitshandbuch
(\cmd{http://www.gentoo.org/doc/de/security/security-handbook.xml}). Das
Handbuch geht noch darüber hinaus und wird dem sicherheitsbewussten
Administrator in jedem Fall als Lektüre empfohlen.

Gentoo bietet schon auf dem Grundsystem standardmäßig einen SSH-Server
an. Dieser hilft, um ein System auch komfortabel über das Netzwerk zu
installieren bzw. konfigurieren.

Sobald man einen Server aber frei zugänglich im Internet betreibt,
wundert man sich nach kurzer Zeit vielleicht über die hohe Zahl an
Login-Versuchen.

Hier versuchen externe Angreifer den Server zu knacken, indem sie
Standardkombinationen an Benutzernamen und Passworten miteinander
kombinieren. Am traurigsten bei der Sache ist vermutlich, dass sie
damit immer wieder Erfolg haben, denn sonst würde die Zahl dieser
Login-Versuche nicht unvermindert hoch bleiben.

Das Problem ist eben auch, dass ein Server sehr schnell vollständig
kompromittiert ist, wenn einem Angreifer der Login auf die
Kommandozeile gelingt. Umwege über eine unsichere Web-Applikation und
einen schlecht konfigurierten Apache sind da schon deutlich
komplizierter.

Daher hier eine wichtige Grundregel für die Konfiguration des
\cmd{net-misc/openssh} Paketes: Deaktivieren sie in
\cmd{/etc/ssh/sshd\_config} die Möglichkeit nur mit einem Passwort
einzuloggen.

Konkret sind die folgenden zwei Zeilen wichtig:

\begin{ospcode}
PasswordAuthentication no
PermitRootLogin no
\end{ospcode}

Die erste Zeile verhindert, dass ein Login mit einem Passwort möglich
ist und die zweite Zeile verhindert, dass der \cmd{root}-Benutzer
direkt einloggen kann.

Wir wollen nicht weiter in die Tiefen der Konfiguration einsteigen
oder erläutern wie der Login ohne Passwort sondern mit SSH-Schlüsseln
funktioniert, da wir den Themenbereich Gentoo damit verlassen
würden. Die Authentifizierung über SSH-Schlüssel zu konfigurieren wird
an vielen Stellen beschrieben. Und auch wenn sie etwas aufwendiger
ist, so ist der Sicherheitsgewinn doch unverzichtbar.

\section{PAM: \emph{pluggable authentication modules}}

Der restlich Teil des Kapitels ist vor allem dann relevant, wenn sie
verschiedene Benutzer auf ihrem System einrichten und sichergehen
wollen, dass diese keinen Unfug anstellen können. Ein wichtiger
Bestandteil ist hier die PAM-Bibliothek.

Die \cmd{PAM}-Bibliothek (für Linux-Systeme das Paket
\cmd{sys-libs/pam}) ist ein Grundbestandteil jedes Linux-Systems und
auch die USE Flag \cmd{pam} ist standardmäßig aktiviert, so dass alle
Pakete, die \cmd{PAM} verwenden können, dies auch tun.

\cmd{PAM} liefert Routinen, um Benutzer zu authentifizieren, ihren
Account zu verwalten, das Passwort zu modifizieren und Login-Aufgaben
abzuhandeln. Das ausgefeilte Konfigurationssystem liefert hier
vielfältige Möglichkeiten, um den Zugriff auf das System den eigenen
Bedürfnissen anzupassen.

\subsection{Das Verzeichnis \cmd{/etc/pam.d}}

In dem Verzeichnis \cmd{/etc/pam.d} findet sich die Konfiguration zu
allen Programmen, die \cmd{PAM} verwenden. Das Paket
\cmd{sys-libs/pam} selbst liefert hier nur zwei Basis-Dateien,
\cmd{/etc/pam.d/system-auth} und \cmd{/etc/pam.d/other}.

\cmd{/etc/pam.d/other} stellt die Standardeinstellung für alle
Programme ohne spezielle Konfiguration dar und verweigert mit der
Angabe \cmd{pam\_deny.so} jeglichen Zugriff auf Services, die durch
\cmd{PAM} geliefert werden:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/pam.d/other}
#\%PAM-1.0

auth       required	pam_deny.so
account    required	pam_deny.so
password   required	pam_deny.so
session    required	pam_deny.so
\end{ospcode}

\cmd{/etc/pam.d/system-auth} liefert die Grund-Konfiguration für die
meisten anderen Services.

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/pam.d/system-auth}
#\%PAM-1.0

auth       required	pam_env.so
auth       sufficient	pam_unix.so likeauth nullok
auth       required	pam_deny.so

account    required	pam_unix.so

password   required	pam_cracklib.so difok=2 minlen=8 dcredit=2 ocredit=2 retry=3
password   sufficient	pam_unix.so nullok md5 shadow use_authtok
password   required	pam_deny.so

session    required	pam_limits.so
session    required	pam_unix.so
\end{ospcode}

Wir wollen hier nicht ins Detail gehen, da die \cmd{PAM}-Konfiguration
durchaus komplex werden kann. Aber ein kurzer Überblick über die
Gentoo-Standard-Konfiguration ist angebracht.

Jede Datei in \cmd{/etc/pam.d} konfiguriert jede der vier
\cmd{PAM}-Module \cmd{auth}, \cmd{account}, \cmd{password} und
\cmd{session}. Bleibt ein Modul undefiniert, gilt die
Standardeinstellung aus \cmd{other}: \cmd{pam\_deny}.

\cmd{system-auth} startet bei der Authentifizierung (\cmd{auth}) mit
\cmd{required pam\_env.so} und erlaubt damit Umgebungsvariabeln über
die Datei \cmd{/etc/security/pam\_env.conf} festzulegen. Standardmäßig
enthält diese Konfigurationsdatei allerdings keine
Einstellungen. \cmd{sufficient pam\_unix.so} liefert dann die unter
Linux übliche Benutzerauthentifizierung über \cmd{/etc/passwd} und
\cmd{/etc/shadow}. Ist diese erfolgreich, wird dem Nutzer der Zugriff
gewährt (angezeigt durch die Option \cmd{sufficient}). Sollte sie
scheitern, dient \cmd{required pam\_deny.so} als Auffangbefehl und
verweigert den Zugriff.

Für die Überprüfung des Accounts (\cmd{account}) wird wieder dase auf
\cmd{/etc/passwd} und \cmd{/etc/shadow} basierende \cmd{pam\_unix.so}
verwendet. Dies beinhaltet eigentlich nur die Überprüfung, ob das
Passwort des Benutzers möglicherweise abgelaufen ist.

Beim Setzen des Passwortes (Modul \cmd{password}) verwendet Gentoo
über das Modul \cmd{pam\_cracklib.so} standardmäßig die \cmd{cracklib},
die zu einfache Passwörter ablehnt. Das eigentliche Setzen des
Passwortes erledigt dann wieder \cmd{pam\_unix.so}. Versagt dieses
Modul (z.\,B.\ weil der User nicht existiert), dann wird das neue
Passwort über \cmd{pam\_deny.so} abgelehnt.

Das \cmd{session} Modul ist dafür zuständig Aufgaben zu erledigen, die
beim Ein- und Ausloggen der Benutzer anfallen. \cmd{pam\_limits.so} ist
dafür zuständig die Ressourcen der Benutzer entsprechend der Datei
\cmd{/etc/security/limits.conf} zu limitieren, während das Standard
\cmd{pam\_unix.so} für eine kurze Notiz im Syslog der Maschine sorgt
und damit festhält wer wann Zugriff auf die Maschine erhalten hat.

Eine einfache Definition, die auf \cmd{system-auth} aufbaut, verwendet
z.\,B.\ das Programm \cmd{sudo}:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/pam.d/sudo}
auth     include system-auth
account  include system-auth
password include system-auth
session  include system-auth
\end{ospcode}

Alle Module werden einfach entsprechend von \cmd{system-auth}
übernommen.

\subsection{Begrenzen der Nutzerressourcen}

PAM bietet eine Möglichkeit die Ressourcen, die einzelne Benutzer
verwenden dürfen, zu begrenzen. Dazu dient die Datei
\cmd{/etc/security/limits.conf}.

Hier können wir z.\,B.\ festlegen, dass nur drei User gleichzeitig
eingeloggt sein dürfen:

\begin{ospcode}
@users      -       maxlogins       3
\end{ospcode}

\cmd{@users} bezeichnet die Gruppe \cmd{users}. Einfache Benutzernamen
trägt man ohne das vorangestellte \cmd{@}-Zeichen ein. Das \cmd{-}
zeigt an, dass es sich um ein festes Limit handelt. Die Benutzer sind
so nicht in der Lage diesen Wert zu modifizieren. \cmd{maxlogins} und
die folgende Zahl \cmd{3} spezifiziert als limitierte Ressource eben
die Zahl an gleichzeitigen Logins für Benutzer dieser Gruppe. Sobald
diese Zahl erreicht ist, werden weitere Logins abgelehnt.

Es gibt hier noch eine Vielzahl an weiteren Möglichkeiten, auf die wir
nicht detailliert eingehen wollen. Die Datei
\cmd{/etc/security/limits.conf} ist gut dokumentiert und liefert einen
ersten Einblick, was hier möglich ist.

Man sollte allerdings aufpassen, dass man die Nutzer nicht soweit
einschränkt, dass sie z.\,B.\ normale Programme nicht mehr ausführen
können.

\section{Dateirechte}

Auf einem Linux-System gibt es grundsätzlich zwei problematische
Datei-Zugriffsrechte: Zum einen Dateien, bei denen jeder Benutzer
Schreibrechte hat, zum Anderen Programme, die unter der Nutzer-ID des
Datei-Besitzers laufen (SUID-Recht).

\subsection{Globale Schreibrechte}

Wenn eine Datei von jedem Benutzer beschrieben werden kann, gibt es
keinerlei Garantie dafür, was diese Datei an Daten enthält. Im
schlimmsten Fall ist die Datei als ausführbar markiert und wird somit
gelegentlich als Programm aufgerufen. Wenn jeder Nutzer den Inhalt der
Datei modifizieren kann, lässt sich so problemlos Schadcode
einschleusen. Gesetzt den Fall, die Datei wird ohne vorherige
Überprüfung zu einem späteren Zeitpunkt von einem anderen Nutzer
ausgeführt, so kann man damit problemlos Zugriff auf den Account des
anderen Nutzers erlangen.

Aber auch nicht-ausführbare, global beschreibbare Dateien können zu
Problemen führen. Viele Programme verarbeiten Input aus einer Datei
nicht besonders sicher. Wird eine global beschreibbare Datei von einem
Programm geöffnet, das Probleme mit der sicheren Handhabung von
externen Dateien hat, lässt sich so ebenfalls der Account eines
anderen Nutzers, im schlimmsten Fall des root-Benutzers, übernehmen.

Ein Gentoo-System braucht keine global beschreibbare Datei. Manchmal
bieten sich solche Dateien vielleicht zum Datenaustausch zwischen
verschiedenen Nutzern an, aber auch in solchen Fällen ist es immer
noch besser die am Datenaustausch beteiligten Nutzer in einer Gruppe
zusammen zu fassen und dann nur der Gruppe Schreibrechte zu geben.

Denn bei global schreibbaren Dateien haben auch Services wie der
Apache, ein FTP-Server oder MySQL Schreibrechte. Finden sich in
solchen Services Lücken, die ein externer Angreifer nutzen kann, um
auf das Dateisystem zuzugreifen, können global beschreibbare Dateien
den nächsten Angriffspunkt liefern.

Zur eigenen Sicherheit sollte man gelegentlich die Festplatte nach
solchen Dateien durchsuchen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{find / -xdev -type f -perm /o=w -exec ls -la {} {\textbackslash}; > /tmp/world-writeable.txt}
\end{ospcode}

Dabei bezeichnet \cmd{/} den Suchpfad, in diesem Fall die gesamte
Festplatte, und \cmd{-xdev} schließt andere Dateisysteme aus. So wird
z.\,B.\ \cmd{/proc} nicht ebenfalls durchsucht. Allerdings auch keine
über NFS gemounteten Verzeichnisse. Wer hier sicher gehen möchte,
entfernt die \cmd{-xdev} Option. 

\cmd{-type f} beschränkt die Suche auf Dateien (keine Verzeichnisse)
und \cmd{-perm /o=w} liefert nur Dateien mit globalen Schreibrechten.

\cmd{-exec ls -la {} \textbackslash;} führt für jede gefundene Datei
den Befehl \cmd{ls -la} aus und liefert den Rückgabewert.

Die Datei \cmd{/tmp/world-writeable.txt} sollte keine Ergebnisse
erhalten. Wenn doch, sollte man die Dateien entsprechend modifizieren,
dass die globalen Schreibrechte entfernt werden.

\subsection{SUID/SGID}

Dateien, bei denen das \cmd{SUID}- oder \cmd{SGID}-Bit (\emph{set
  user/group ID}) gesetzt ist, haben bei der Ausführung die vollen
Rechte des Eigners der Datei. Ein Programm, dass \cmd{root} gehört,
wird also mit vollen \cmd{root}-Rechten ausgeführt, auch wenn der
Benutzer des Programmes nur ein normaler Benutzer des Systems ist.

Diese Art der Rechtevergabe ist zwar für manche Programme zwingend
notwendig, aber damit stellen diese Programme auch ein hohes
Sicherheitsrisiko dar. Die Zahl entsprechend markierter Programme
sollte also möglichst gering sein.

Um entsprechende Dateien aufzuspüren, läßt sich der folgende Befehl
verwenden:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{find / -xdev -type f -perm /ug=s -exec ls -la {} {\textbackslash}; > /tmp/suid-bit.txt}
\end{ospcode}

Modifiziert ist hier nur die \cmd{-perms}-Option, die mit \cmd{/ug=s}
Dateien auswählt, die entweder das \cmd{SUID}- oder das \cmd{SGID}-Bit
gesetzt haben.

Die Datei \cmd{/tmp/suid-bit.txt} enthält diesmal einige Ergenisse,
die jedoch von System zu System unterschiedlich sind. Als Referenz sei
hier einmal die Liste eines typischen Servers abgebildet:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{find / -xdev -type f -perm /ug=s -exec qfile {} {\textbackslash};}
net-analyzer/netselect (/usr/bin/netselect)
net-libs/liblockfile (/usr/bin/dotlockfile)
net-misc/iputils (/bin/ping)
net-misc/openssh (/usr/lib/misc/ssh-keysign)
net-www/apache (/usr/sbin/suexec2)
app-admin/sudo (/usr/bin/sudo)
app-admin/sudo (/usr/bin/sudoedit)
sys-apps/man (/usr/bin/man)
sys-apps/util-linux (/bin/mount)
sys-apps/util-linux (/bin/umount)
sys-apps/util-linux (/usr/bin/write)
sys-apps/shadow (/bin/passwd)
sys-apps/shadow (/bin/su)
sys-apps/shadow (/usr/bin/chfn)
sys-apps/shadow (/usr/bin/chage)
sys-apps/shadow (/usr/bin/chsh)
sys-apps/shadow (/usr/bin/expiry)
sys-apps/shadow (/usr/bin/gpasswd)
sys-apps/shadow (/usr/bin/newgrp)
sys-apps/slocate (/usr/bin/slocate)
sys-libs/glibc (/usr/lib/misc/glibc/pt_chown)
sys-process/fcron (/usr/bin/fcrondyn)
sys-process/fcron (/usr/bin/fcronsighup)
sys-process/fcron (/usr/bin/fcrontab)
\end{ospcode}

Anstatt wie oben angegeben, geben wir in diesem Fall nicht die
Dateiattribute mit \cmd{ls -la} aus, sondern listen die
Paketzugehörigkeit über \cmd{qfile}. Im Normalfall helfen die
Dateiattribute jedoch eher dabei, Probleme zu erkennen und \cmd{qfile}
kann dann im Einzelfall verwendet werden, um zu überprüfen, woher eine
eventuell problematische Datei überhaupt stammt.

Finden sich hier Programme, bei denen man sich sicher ist, dass man
sie nie verwendet, dann kann das entsprechende \cmd{SUID}- oder
\cmd{SGID}-Bit entfernen. Dabei ist aber Vorsicht geboten:
\emph{verwenden} bedeutet in diesem Kontext durchaus auch, dass die
Programme auch innerhalb von Skripten verwendet werden könnten. Man
sollte sich bei Modifikationen an den entsprechenden Programmen
wirklich sicher sein, dass man sein System damit nicht lahm
legt. Einfacher ist die Entscheidung, wenn man sich sicher ist, dass
man das zugehörige Paket nicht benötigt. In diesem Fall sollte man das
Paket einfach deinstallieren und hat damit ein Sicherheitsrisiko
weniger.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gentoo"
%%% End: 
