\chapter{\label{diversconfig}Konfigurationsvariablen}

\index{Paket!konfigurieren|(}%
In den vorangegangenen Kapiteln haben wir fast alle zentralen
Konfigurationsdateien besprochen.  Darüber hinaus haben einzelne
Programme oder Services oft ihre eigenen, ganz spezifischen
Konfigurationsoptionen, die sich in den allermeisten Fällen über
entsprechende Dateien in \cmd{/etc} %
\index{etc@/etc}%
\index{etc@/etc}%
beeinflussen lassen.

Die Art der Konfiguration ist von Paket zu Paket unterschiedlich, so
dass wir in diesem Buch nur ausgewählte Pakete beschreiben. Allerdings
lassen sich grundsätzlich zwei Verfahren unterscheiden, die
häufig Anwendung finden. Diese beiden
Mechanismen wollen wir hier beleuchten.

Jede dieser Konfigurationsvarianten verwendet ein spezielles
Verzeichnis innerhalb von \cmd{/etc}.  Umgebungsvariablen können wir
in \cmd{/etc/env.d} %
\index{env.d (Verzeichnis)}%
festlegen und servicespezifische Variablen in \cmd{/etc/conf.d}. %
\index{conf.d (Verzeichnis)}%
\index{etc@/etc!conf.d}%
\index{Paket!konfigurieren|)}%

Abschließend kümmern wir uns noch kurz um die Datei
\cmd{/etc/rc.conf}, %
\index{rc.conf (Datei)}%
die früher sehr viele Variablen enthielt. Mittlerweile sind die
Entwickler dazu übergangen, die meisten auf Dateien innerhalb von
\cmd{/etc/conf.d} zu verteilen, so dass nur noch wenige Änderungen in
\cmd{rc.conf} notwendig sind.

\section{\label{envdsection}Umgebungsvariablen}

\index{Umgebungsvariablen|(}%
Viele Programme, die wir über die Kommandozeile aufrufen,
beziehen so genannte Umgebungsvariablen in ihre Konfiguration ein.
Gentoo definiert diese Variablen im Verzeichnis \cmd{/etc/env.d},
\index{etc@/etc!env.d}%
\index{env.d (Verzeichnis)}%
und wir wollen im Folgenden beschreiben, wie sich die Werte
modifizieren lassen.

\subsection{Die wichtigsten Variablen}

Die aktuell definierten Umgebungsvariablen lassen sich unter
\cmd{bash} %
\index{bash (Programm)}%
mit \cmd{export} %
\index{export (Programm)}%
anzeigen. Folgender Befehl listet den Inhalt der Umgebungsvariable
\cmd{PATH}:% %
\index{PATH (Variable)} \index{Umgebungsvariablen!PATH}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{export | grep " PATH"}
declare -x PATH="/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin
:/bin:/opt/bin:/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/4.1.1"
\end{ospcode}

Diese Variable ist von zentraler Bedeutung für die Kommandozeile, denn
sie bestimmt, wo das System nach ausführbaren Programmen %
\index{Programm}%
\index{Ausführbare Datei}%
sucht.
Generell sind unter Gentoo (und auch vielen anderen Distributionen)
folgende Variablen von besonderer Bedeutung:

\begin{ospdescription}
  \ospitem{\cmd{PATH}} %
  Listet die Ordner, in denen das System nach ausführbaren Dateien
  sucht. Tippt man ein Kommando wie \cmd{emerge} ein, so muss eine
  entsprechende Datei in den im \cmd{PATH} gelisteten Verzeichnissen
  vorkommen, damit das System das Kommando erfolgreich ausführen
  kann.% %
  \index{PATH (Variable)}%
%  \index{Umgebungsvariablen!PATH|see{PATH (Variable)}}%
  \index{Programm}%

  \ospitem{\cmd{ROOTPATH}} Hat die gleiche Funktion wie
  \cmd{PATH}, gilt jedoch ausschließlich für den \cmd{root}-Benutzer.
  \index{ROOTPATH (Variable)}
%  \index{Umgebungsvariablen!ROOTPATH|see{ROOTPATH (Variable)}}
  \index{root (Benutzer)!Programme}

  \ospitem{\cmd{LDPATH}} Bezeichnet die Orte, an denen sich
  Bibliotheken befinden können.
  \index{LDPATH (Variable)}
%  \index{Umgebungsvariablen!LDPATH|see{LDPATH (Variable)}}
  \index{Bibliothek}

  \ospitem{\cmd{MANPATH}} Listet die Orte, an denen sich
  \cmd{man}-Seiten befinden. Diese kann man dann mit dem
  \cmd{man}-Befehl lesen.% %
  \index{MANPATH (Variable)}%
%  \index{Umgebungsvariablen!MANPATH|see{MANPATH (Variable)}}%
  \index{Hilfeseiten}%

  \ospitem{\cmd{INFODIR}} %
  Listet die Orte, an denen sich \cmd{info}-Seiten befinden. Diese
  kann man mit dem \cmd{info}-Befehl anzeigen.% %
  \index{INFODIR (Variable)}%
%  \index{Umgebungsvariablen!INFODIR|see{INFODIR (Variable)}}%
  \index{Hilfeseiten}

  \ospitem{\cmd{PAGER}} Bezeichnet das bevorzugte Anzeige-Programm für
  Textdateien (üblicherweise \cmd{less}).
  \index{PAGER (Variable)}
%  \index{Umgebungsvariablen!PAGER|see{PAGER (Variable)}}
  \index{Dateien!anzeigen}

  \ospitem{\cmd{EDITOR}} Bezeichnet das bevorzugte Editier-Programm
  (üblicherweise \cmd{nano}, \cmd{vi} oder \cmd{emacs}).
  \index{EDITOR (Variable)}
%  \index{Umgebungsvariablen!EDITOR|see{EDITOR (Variable)}}
  \index{Dateien!editieren}
  \index{Editor}

  \ospitem{\cmd{CONFIG\_PROTECT}} %
  Listet die Verzeichnisse, in denen Portage während eines
  \cmd{emerge}-Vorgangs keine Dateien überschreiben wird, sondern dem
  Nutzer ermöglicht, sie mittels
  \cmd{etc-update} oder \cmd{dispatch-conf} zu aktualisieren (siehe auch
  Seite \pageref{configprotect}).% %
  \index{CONFIG\_PROTECT (Variable)}%
%  \index{Umgebungsvariablen!CONFIG\_PROTECT|see{CONFIG\_PROTECT      (Variable)}}%
  \index{Konfiguration!Schutz}%

  \ospitem{\cmd{CONFIG\_PROTECT\_MASK}} Diese Variable maskiert
  innerhalb der in \cmd{CONFIG\_PROTECT} angegebenen Verzeichnisse
  einzelne Bereiche, in denen es Portage dennoch erlaubt ist, Dateien
  zu überschreiben (siehe auch Seite \pageref{configprotectmask}).
  \index{CONFIG\_PROTECT\_MASK (Variable)}
%  \index{Umgebungsvariablen!CONFIG\_PROTECT\_MASK|see{CONFIG\_PROTECT\_MASK (Variable)}}
  \index{Konfiguration!Schutz}%
\end{ospdescription}

\subsection{Umgebungsvariablen modifizieren}

Wie bereits erwähnt, dient das Verzeichnis \cmd{/etc/env.d} %
\index{etc@/etc!env.d|(}%
\index{env.d (Verzeichnis)|(}%
dazu, die Umgebungsvariablen zu definieren. Hier findet sich eine
Dateiliste mit numerischen Präfixen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ls /etc/env.d}
00basic
02locale
05binutils
05gcc
05portage.envd
50ncurses
70klibc
70less
99gentoolkit-env
binutils
gcc
\end{ospcode}

Die vorangestellte Zahl bestimmt den Rang einer
Konfigurationsdatei. Die Dateien mit den niedrigeren Zahlen wertet
\cmd{env-update} %
\index{env-update (Programm)}%
zuerst aus und überschreibt ihre Werte, wenn nachfolgende
Konfigurationsdateien dieselben Variablen festlegen.

\label{env-update}%
Führt man das Kommando \cmd{env-update} %
\index{env-update (Programm)}%
aus, liest dieses die einzelnen Konfigurationsdateien aus und
kombiniert sie in der Datei \cmd{/etc/profile.env}.% %
\index{profile.env (Datei)}%
\index{etc@/etc!profile.env|(}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/profile.env}
# THIS FILE IS AUTOMATICALLY GENERATED BY env-update.
# DO NOT EDIT THIS FILE. CHANGES TO STARTUP PROFILES
# GO INTO /etc/profile NOT /etc/profile.env

export CONFIG_PROTECT_MASK='/etc/terminfo /etc/revdep-rebuild'
export CVS_RSH='ssh'
export GCC_SPECS=''
export INFOPATH='/usr/share/info:/usr/share/binutils-data/i686-pc-linux-
gnu/2.16.1/info:/usr/share/gcc-data/i686-pc-linux-gnu/4.1.1/info'
export LANG='de_DE.utf8'
export LC_ALL='de_DE.utf8'
export LESS='-R -M --shift 5'
export LESSOPEN='|lesspipe.sh %s'
export MANPATH='/usr/local/share/man:/usr/share/man:/usr/share/binutils-
data/i686-pc-linux-gnu/2.16.1/man:/usr/share/gcc-data/i686-pc-linux-gnu/
4.1.1/man'
export PAGER='/usr/bin/less'
export PATH='/opt/bin:/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/4.1.1'
export PRELINK_PATH_MASK='/usr/lib/klibc'
export PYTHONPATH='/usr/lib/portage/pym'
export ROOTPATH='/opt/bin:/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/4.1.1'
\end{ospcode}

Schaut man sich die \cmd{PATH}-Variable %
\index{PATH (Variable)}%
an, bemerkt man allerdings, dass die oben angegebene Regel, nach der
Umgebungsvariablen entsprechend der Zahl am Dateianfang überschrieben
werden, nicht ganz stimmen kann:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ grep "^PATH" /etc/env.d/*}
/etc/env.d/00basic:PATH="/opt/bin"
/etc/env.d/05gcc:PATH="/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/4.1.1"
\end{ospcode}

Eigentlich müsste der Wert aus \cmd{/etc/env.d/05gcc} %
\index{05gcc (Datei)}%
\index{etc@/etc!env.d!05gcc}%
den entsprechenden \cmd{PATH}-Wert %
\index{PATH (Variable)}%
aus \cmd{/etc/env.d/00basic} %
\index{00basic (Datei)}%
\index{etc@/etc!env.d!05gcc}%
überschreiben.
Bei den Pfaden zu ausführbaren Dateien ist dies aber wenig
sinnvoll. So installieren einige Pakete Programme in \cmd{/opt/bin} %
\index{bin@/bin}%
%\index{opt@/opt!bin|see{bin (Verzeichnis)}}%
und der \cmd{gcc}-Compiler %
%\index{Compiler!gcc (Programm)|see{gcc (Programm)}}%
\index{gcc (Programm)}%
einige Werkzeuge unter \cmd{/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/4.1.1}.
\index{gcc-bin (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!i686-pc-linux-gnu!gcc-bin}%
In solchen Fällen sollte man durchaus beide Pfade in die globale
\cmd{PATH}-Variable %
\index{PATH (Variable)}%
aufnehmen.
Das entsprechende Verhalten sehen wir ja auch im Resultat:

\begin{ospcode}
export PATH='/opt/bin:/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/4.1.1'
\end{ospcode}

Dennoch ist das die Ausnahme für die Werte innerhalb von
\cmd{/etc/env.d}. Diese gilt, innerhalb von Portage fest kodiert, für
folgende Werte:

\cmd{KDEDIRS}\\
\cmd{PATH}\\
\cmd{CLASSPATH}\\
\cmd{LDPATH}\\
\cmd{MANPATH}\\
\cmd{INFODIR}\\
\cmd{INFOPATH}\\
\cmd{ROOTPATH}\\
\cmd{CONFIG\_PROTECT}\\
\cmd{CONFIG\_PROTECT\_MASK}\\
\cmd{PRELINK\_PATH}\\
\cmd{PRELINK\_PATH\_MASK}\\
\cmd{PYTHONPATH}\\
\cmd{ADA\_INCLUDE\_PATH}\\
\cmd{ADA\_OBJECTS\_PATH}\\
\cmd{PKG\_CONFIG\_PATH}


Diesen Mechanismus machen sich verschiedene Pakete zu Nutze, um die
entsprechenden Variablen zu ergänzen. So lassen sich problemlos neue
Pfade für ausführbare Dateien oder Hilfe-Seiten hinzufügen.

\index{Umgebungsvariablen|)}%
\index{env.d (Verzeichnis)|)}%


\section{Servicevariablen\label{Servicevariablen}}

\index{Konfiguration!Service|(}%
\index{Service!-variablen|(}%
\index{conf.d (Verzeichnis)|(}%
Kommen wir zum zweiten Mechanismus, der die
Konfiguration für die Service"=Skripte unter \cmd{/etc/init.d}
\index{init.d (Verzeichnis)}%
vereinheitlicht. Die entsprechenden Dateien befinden sich unter
\cmd{/etc/conf.d}.

\subsection{Zuordnung}

Die Konfigurationsdateien für ein spezifisches Skript sind im
Normalfall analog benannt. Also ist \cmd{/etc/conf.d/apache2} %
\index{apache2 (Datei)}%
\index{etc@/etc!conf.d!apache2}%
für die Konfiguration von \cmd{/etc/init.d/apache2} %
\index{apache2 (Datei)}%
\index{etc@/etc!init.d!apache2}%
zuständig. Nicht jedes \cmd{init.d}-Skript hat jedoch zwangsläufig
eine Konfigurationsdatei.

Auch befindet sich häufig nicht die komplette Konfiguration für den
Service in der Datei unter \cmd{/etc/conf.d}. Die Apache-Konfiguration
z.\,B.\ ist sehr komplex, und der Großteil der Konfigurationsdateien
befindet sich unter \cmd{/etc/apache2}, %
\index{apache2 (Verzeichnis)}%
\index{etc@/etc!apache2}%
während \cmd{/etc/conf.d/apache2} %
\index{apache2 (Datei)}%
nur einige Basis-Einstellungen erlaubt.

Einige der Konfigurationsdateien haben wir uns schon in anderen
Kapiteln angesehen (\cmd{hostname} auf Seite \pageref{confdhostname},
\cmd{keymaps} auf Seite \pageref{confdkeymaps} und Seite
\pageref{confdkeymap2}, \cmd{consolefont} auf Seite
\pageref{confdconsolefont}, \cmd{clock} auf Seite \pageref{confdclock} und
\cmd{net} auf Seite \pageref{confdnet}). Die übrigen, allgemeinen
Dateien beschreiben wir hier.

\index{Konfiguration!Service|)}%
\index{Service!-variablen|)}%

\subsection{/etc/conf.d/rc}
\index{rc (Datei)|(}%
\index{etc@/etc!conf.d!rc}%

Diese Konfigurationsdatei definiert nicht die Variablen für ein
spezifisches Init-Skript, sondern liefert die Grundkonfiguration für
alle Init-Skripte. Über diese Datei lassen sich somit einige zentrale
Eigenschaften des Boot"=Vorgangs steuern.

Die Datei ist etwas zu lang, um sie hier in Gänze
darzustellen -- darum hier nur der Überblick über die
Liste der verfügbaren Variablen und deren Standardwerte:

\begin{ospcode}
RC_TTY_NUMBER=11
RC_PARALLEL_STARTUP="no"
RC_INTERACTIVE="yes"
RC_HOTPLUG="yes"
RC_COLDPLUG="yes"
RC_PLUG_SERVICES=""
RC_NET_STRICT_CHECKING="no"
RC_DOWN_INTERFACE="yes"
RC_VOLUME_ORDER="raid evms lvm dm"
RC_VERBOSE="no"
RC_BOOTLOG="no"
RC_BOOTCHART="no"
RC_USE_FSTAB="no"
RC_USE_CONFIG_PROFILE="yes"
RC_FORCE_AUTO="no"
RC_DEVICES="auto"
RC_DEVICE_TARBALL="no"
RC_SWAP_ERASE="no"
RC_DMESG_LEVEL="1"
RC_RETRY_KILL="yes"
RC_RETRY_TIMEOUT=1
RC_RETRY_COUNT=5
RC_FAIL_ON_ZOMBIE="no"
RC_KILL_CHILDREN="no"
RC_WAIT_ON_START="0.1"
#RC_DAEMON="/usr/bin/valgrind --tool=memcheck --log-file=/tmp/valgrind.s
yslog-ng"
\end{ospcode}


\begin{ospdescription}
  
\ospitem{\cmd{RC\_TTY\_NUMBER}}
Die Variable \cmd{RC\_TTY\_NUMBER} bestimmt die Zahl an Terminals
\index{RC\_TTY\_NUMBER (Variable)|(}%
\index{Terminals}%
\index{tty}%
(\emph{ttys}), die beim Systemstart geöffnet werden. Der Standardwert
ist auf elf gesetzt, aber bei einem Server-System kann man den Wert
problemlos reduzieren. Selbst für eine Desktop-Maschine ist der Wert
hoch, da die meisten Benutzer nur den X-Server starten und die anderen
Terminals unbenutzt bleiben. Die Ressourcen, die man durch eine
Reduktion des Wertes spart, sind allerdings minimal. 
\index{RC\_TTY\_NUMBER (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_PARALLEL\_STARTUP}} %
Die Option \cmd{RC\_PARALLEL\_STARTUP} ist da schon spannender, da
sie %
\index{RC\_PARALLEL\_STARTUP (Variable)|(}%
\index{Optimieren!Boot-Vorgang|(}%
bestimmt, ob das System während des Boot"=Vorgangs die Init-Skripte
parallel starten soll oder nicht. Die eingesparte Zeit ist zwar nicht
groß, aber wer wartet schon gern.  Ganz ohne Vorsicht ist die
Einstellung nicht zu genießen: Gentoo unterstützt das Verfahren noch
nicht lange, und aus diesem Grunde ist der Standardwert der
Variablen auf \cmd{no} gesetzt. Nach Aktivieren der Option sollte man
beim nächsten Boot"=Vorgang nach Problemen Ausschau halten.

Beim parallelen Boot"=Vorgang wird die Ausgabe der Init-Skripte gekürzt,
damit sich die Ausgaben verschiedener Skripte nicht überlagern und
damit nicht mehr zuzuordnen sind.
\index{Optimieren!Boot-Vorgang|)}%
\index{RC\_PARALLEL\_STARTUP (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_INTERACTIVE}}
\cmd{RC\_INTERACTIVE="{}yes"{}} erlaubt es, während des Systemstarts die
\index{RC\_INTERACTIVE (Variable)|(}%
\index{Boot-Vorgang!unterbrechen}%
Taste \taste{I} zu verwenden, um den Boot"=Vorgang zu unterbrechen und
bei jedem Service zu wählen, ob er gestartet werden soll oder
nicht. Vor allem bei Boot-Problemen %
\index{Boot!Fehler}%
ist diese Möglichkeit sehr
nützlich.
\index{RC\_INTERACTIVE (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_*PLUG*}}
\cmd{RC\_HOTPLUG} legt fest, ob die Init-Skripte auch durch ein
\index{RC\_HOTPLUG (Variable)|(}%
\index{Hotplug}%
Hotplug-Event angestoßen werden dürfen. Das kann vor allem bei
mobilen Maschinen oder USB-Hardware sinnvoll sein. Fügt man neue
Netzwerkkarten oder WLAN-Empfänger hinzu, müssen vielfach auch
einige Netzwerkdienste neu gestartet werden. Wer dies verhindern
möchte, setzt abweichend von der Standardeinstellung
\cmd{RC\_HOTPLUG="{}no"{}}.% 
\index{RC\_HOTPLUG (Variable)|)}%

\index{RC\_COLDPLUG (Variable)|(}%
\index{Coldplug!Init.d-Services}%
Die Option \cmd{RC\_COLDPLUG}
hat den gleichen Zweck und verhindert,
wenn gewünscht, den Aufruf von Init-Skripten in der Coldplug-Phase
während des Systemstarts.
\index{RC\_COLDPLUG (Variable)|)}%
\index{RC\_PLUG\_SERVICES (Variable)|(}%
Darüber hinaus kann man
mit der Einstellung \cmd{RC\_PLUG\_SERVICES}
genauer spezifizieren, welche Services bei einem Cold-
bzw. Hotplug-Ereignis gestartet werden dürfen. Die Syntax ist
in den Kommentaren der Datei \cmd{/etc/conf.d/rc} beschrieben.
\index{RC\_PLUG\_SERVICES (Variable)|)} %

\ospitem{\cmd{RC\_NET\_STRICT\_CHECKING}}
Eine Vielzahl von Services hängt von einem funktionierenden Netzwerk
\index{RC\_NET\_STRICT\_CHECKING (Variable)|(}%
\index{Boot!Netzwerk}%
ab (siehe auch Kapitel \ref{initddepend} ab Seite
\pageref{initddepend}) und lässt sich erst starten, wenn dieses
verfügbar ist. Viele Rechner besitzen aber mittlerweile mehrere
Netzwerkschnittstellen, und die Bedingung "`Netzwerk
  verfügbar"'
\index{Netzwerk!Verfügbarkeit}%
lässt sich unterschiedlich formulieren. Über den Parameter
\cmd{RC\_NET\_STRICT\_CHECKING} 
lässt sich bestimmen, wie dies geschieht. 

Bei \cmd{RC\_NET\_STRICT\_CHECKING="{}none"{}} geht das Init.d"=System
stets davon aus, dass ein funktionierendes Netzwerk zur Verfügung
steht. Mit den beiden Einstellung \cmd{RC\_NET\_STRICT\_CHECKING="{}no"{}}
bzw.\ \cmd{RC\_NET\_STRICT\_CHECKING="{}lo"{}} muss für diese Annahme
mindestens ein Netzwerkskript ausschließlich bzw.\ einschließlich \cmd{net.lo}
erfolgreich gestartet sein. Die Einstellung \cmd{"{}lo"{}}
unterscheidet sich in der Praxis nicht von \cmd{"{}none"{}}, da jede
normal konfigurierte Maschine das %
\index{Loopback-Interface}%
Loopback-Interface startet.  Schließlich verlangt die Option
\cmd{RC\_NET\_STRICT\_CHECKING="{}yes"{}}, dass das System \emph{alle}
Schnittstellen erfolgreich starten muss, damit es das Netzwerk als
etabliert betrachten darf.% %
\index{RC\_NET\_STRICT\_CHECKING (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_DOWN\_INTERFACE}}
\cmd{RC\_DOWN\_INTERFACE} legt fest, ob das System die Netzwerkschnittstellen
\index{RC\_DOWN\_INTERFACE (Variable)|(}%
beim Herunterfahren vollständig abschalten soll. Wer
seine Maschine mit Wake-on-LAN
\index{Wake-on-LAN}%
betreibt muss hier die Einstellung \cmd{no} wählen.
\index{RC\_DOWN\_INTERFACE (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_VOLUME\_ORDER}}
Die Einstellung \cmd{RC\_VOLUME\_ORDER} erlaubt für Maschinen mit
\index{RC\_VOLUME\_ORDER (Variable)|(}%
komplexer Festplattenkonfiguration und verschiedenen
Festplatten"=Management"=Systemen (RAID, LVM etc.)
\index{RAID}%
\index{LVM}%
die Startabfolge
dieser Systeme festzulegen.
\index{RC\_VOLUME\_ORDER (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_VERBOSE}} Wer beim Booten Probleme erkennt oder
Services sieht, die nicht %
\index{RC\_VERBOSE (Variable)|(}%
\index{Boot!Meldungen|(}%
erfolgreich starten, dem kann \cmd{RC\_VERBOSE="{}yes"{}} vielleicht
helfen. Die Option soll die Menge der von den Init-Skripten
zurückgegebenen Informationen erhöhen. Bisher respektieren aber nur
wenige Init.d-Skripte diese Einstellung. Ist jedoch
\cmd{RC\_PARALLEL\_STARTUP="{}yes"{}} gesetzt (d.\,h.\ die Meldungen
fehlen völlig), bekommt man mit dieser Option die Ausgabe der
Init-Skripte zurück. In diesem Fall können sich aber die Ausgaben
verschiedener Init-Skripte überlappen.% %
\index{Boot!Meldungen|)}%
\index{RC\_VERBOSE (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_BOOTLOG}} %
Ebenfalls für das Debuggen von Problemen beim Boot"=Vorgang nützlich %
\index{RC\_BOOTLOG (Variable)|(}%
\index{Boot!loggen}%
ist die Option \cmd{RC\_BOOTLOG}, die es mit dem Wert \cmd{yes}
erlaubt, die Ausgabe des Boot"=Vorgangs in der Datei
\cmd{/var/log/boot.msg} %
\index{boot.msg (Datei)|(}%
\index{var@/var!log!boot.msg}%
abzuspeichern. Vor allem bei Maschinen ohne Monitor kann das sehr
hilfreich sein. Dafür muss das Paket
\cmd{app-admin/showconsole} %
\index{showconsole (Programm)}%
%\index{Boot!showconsole (Programm)|see{showconsole (Programm)}}%
\index{showconsole (Paket)}%
%\index{app-admin (Kategorie)!showconsole|see{showconsole (Paket)}}%
installiert sein, außerdem sollte der Boot"=Vorgang auf die
Darstellung eines Splash-Screens verzichten, da \cmd{showconsole}
sonst versagt. %
\index{showconsole (Programm)}%
\index{RC\_BOOTLOG (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_BOOTCHART}} Gerade bei Desktop-Maschinen sind viele
Nutzer an einem möglichst \index{RC\_BOOTCHART (Variable)|(}%
\index{Boot!Optimieren|\see{Optimieren!Boot-Vorgang}}%
\index{Optimieren!Boot-Vorgang|(}%
schnellen Start der Maschine interessiert. Um hier
Optimierungsmöglichkeiten zu identifizieren, kann man das
\cmd{bootchart}-Programm verwenden (\cmd{app-benchmarks/bootchart}),
\index{bootchart (Programm)}%
%\index{Boot!bootchart (Programm)|see{bootchart (Programm)}}%
\index{bootchart (Paket)}%
%\index{app-benchmarks (Kategorie)!bootchart|see{bootchart (Paket)}}%
das den zeitlichen Verlauf beim Booten grafisch veranschaulicht und
damit Flaschenhälse während des Startprozesses auffindbar macht. \cmd{RC\_BOOTCHART="{}yes"{}} aktiviert dann das Profiling
des Boot"=Vorgangs. Wie man anschließend aus den
gesammelten Daten einen grafischen Überblick erstellt,
beschreibt die Dokumentation des \cmd{bootchart}-Programms.
\index{Optimieren!Boot-Vorgang|)}%
\index{RC\_BOOTCHART (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{\label{rcusefstab}RC\_USE\_FSTAB}} %
Die besonderen Dateisysteme \cmd{proc}, %
\index{RC\_USE\_FSTAB (Variable)|(}%
\index{proc@/proc}%
\cmd{sysfs} %
\index{sysfs (Dateisystem)}%
und \cmd{devpts} %
\index{devpts (Dateisystem)}%
bindet man normalerweise über die Verzeichnisse
\cmd{/proc}, %
\index{proc@/proc}%
\cmd{/sys} %
\index{sys@/sys}%
und \cmd{/dev/pts} %
\index{pts (Verzeichnis)}%
%\index{dev@/dev!pts|see{pts (Verzeichnis)}}%
in das System ein. Sollte die
\cmd{/etc/fstab} etwas anderes verlangen,
\index{fstab (Datei)}%
ignoriert das Init-System dies.  Über die Einstellung
\cmd{RC\_USE\_FSTAB="{}yes"{}} kann man es dennoch
anweisen, die Zielverzeichnisse für diese speziellen
Dateisysteme aus den Einträgen der \cmd{/etc/fstab}-Datei zu entnehmen
(siehe auch Kapitel \ref{udevrcusefstab} ab Seite
\pageref{udevrcusefstab}). %
\index{RC\_USE\_FSTAB (Variable)|)}%

\ospitem{\cmd{RC\_USE\_CONFIG\_PROFILE}}
Um die Konfigurierbarkeit bei mobilen Rechnern %
\index{Laptop}%
zu erhöhen, gibt es bei
Gentoo die Möglichkeit, die Konfiguration des Init-System an den
jeweiligen Runlevel anzupassen. Im Kapitel \ref{softrunlevel} ab Seite
\pageref{softrunlevel} haben wir schon besprochen, wie sich der
Runlevel des Systems beim Booten über die Option \cmd{softlevel}
\index{Kernel!softlevel (Option)}%
wählen lässt. Um gegebenenfalls auch die Konfiguration eines
Init.d-Skriptes an den aktuell gewählten Runlevel anzupassen,
speichert man die für diese Umgebung spezifische Konfiguration in
einer Datei, die am Ende den Namen des gewählten Softlevels, getrennt
durch einen Punkt, trägt.

Angenommen, unter \cmd{/etc/runlevels}
\index{runlevels (Verzeichnis)}%
\index{etc@/etc!runlevels}%
liegt ein Ordner
\cmd{unterwegs}, der die Konfiguration für den mobilen Einsatz des
Rechners festlegt, dann könnten wir hier z.\,B.\ einen geänderten
Hostnamen in der Datei \cmd{/etc/conf.d/hostname.unterwegs}
\index{hostname (Datei)}%
\index{etc@/etc!conf.d!hostname}%
festlegen, während wir den Standardwert in der normalen Datei
\cmd{/etc/conf.d/hostname} festlegen.
Dieses Verhalten ist normalerweise erwünscht, lässt sich aber bei
Bedarf über die Einstellung 
\index{RC\_USE\_CONFIG\_PROFILE (Variable)}%
\cmd{RC\_USE\_CONFIG\_PROFILE} deaktivieren.

\ospitem{\cmd{RC\_FORCE\_AUTO}}
Die Option \cmd{RC\_FORCE\_AUTO}
\index{RC\_FORCE\_AUTO (Variable)}%
vom Standardwert \cmd{no} auf \cmd{yes} zu setzen führt dazu, dass
das Init.d-System beim Boot oder Stopp der Maschine versucht, jegliche
Nutzer-Interaktion %
\index{Boot!Interaktion}%
zu unterdrücken. Im Normalfall fordert das System
beim Boot"=Vorgang eine solche
Interaktion nur, wenn es zu einem
schwerwiegenden Fehler %
\index{Boot!Fehler}%
kommt, und darum sollte man diese Option nicht
aktivieren. Bei Systemen ohne Monitor besteht jedoch im
Normalfall keine Möglichkeit, mit dem System während des Hoch- bzw.\
Herunterfahrens zu interagieren, so dass hier der Wert \cmd{yes} sinnvoll
ist.

\ospitem{\cmd{RC\_DEVICE*}}
Die Variablen \cmd{RC\_DEVICES} und \cmd{RC\_DEVICE\_TARBALL}
beschreiben wir
im Kapitel \ref{udev} zu \cmd{udev} ab Seite \pageref{udev}.

\ospitem{\cmd{RC\_SWAP\_ERASE}} %
Die Variable \cmd{RC\_SWAP\_ERASE} %
\index{RC\_SWAP\_ERASE (Variable)}%
ist in der \cmd{/etc/conf.d/rc} nett kommentiert und, wie dem
Kommentar zu entnehmen, für paranoide Linux-Nutzer gedacht. %
\index{Sicherheit}%
Setzt der Benutzer die Variable auf \cmd{yes}, so wird das System den
Swap-Speicher beim Herunterfahren löschen. %
\index{Swap!löschen}%
Erfahrene Hacker könnten aus den Swap-Daten möglicherweise private
Daten des Nutzers rekonstruieren, und wer meint, sich vor solchen
Attacken schützen zu müssen, kann die Option entsprechend aktivieren.

\ospitem{\cmd{RC\_DMESG\_LEVEL}} %
Mit der Variablen \cmd{RC\_DMESG\_LEVEL} %
\index{RC\_DMESG\_LEVEL (Variable)}%
kann man die Menge der Kernel-Nachrichten %
\index{Kernel!Log-Messages}%
beeinflussen. Die Standardeinstellung ist \cmd{1}; in diesem Fall gibt
der Kernel nur wirklich fatale Fehler auf der Konsole (also dem
Start-Bildschirm) aus. Wer Probleme mit seiner Hardware hat, kann den
Wert erhöhen und erhält vielleicht bessere Hinweise auf mögliche
Ursachen.

\ospitem{\cmd{RC\_RETRY\_*, RC\_FAIL\_ON\_ZOMBIE, RC\_KILL\_CHILDREN}}
und \cmd{RC\_WAIT\_ON\_START}\\
Bleiben noch ein paar Variablen, die das Verhalten beim Starten
bzw. Stoppen von Services durch das Init.d-System beeinflussen. Diese
gelten jedoch nur für die Skripte in \cmd{/etc/init.d}, die zum Starten und Stoppen von Services das
\cmd{start-stop-daemon}-Programm
\index{start-stop-daemon (Programm)}%
verwenden.
Dies betrifft z.\,B.\ den System-Logger \cmd{syslog-ng}:
\index{syslog-ng (Paket)}%
%\index{app-admin (Kategorie)!syslog-ng|see{syslog-ng (Paket)}}%

\begin{ospcode}
...
start() \{
  checkconfig || return 1
  ebegin "Starting syslog-ng"
  [[ -n \$\{SYSLOG_NG_OPTS\} ]] \&\& SYSLOG_NG_OPTS="--\$\{SYSLOG_NG
_OPTS\}"
  start-stop-daemon --start --quiet --exec /usr/sbin/syslog-ng\$\{SY
SLOG_NG_OPTS\}
   eend \$? "Failed to start syslog-ng"
\}

stop() \{
  ebegin "Stopping syslog-ng"
  start-stop-daemon --stop --quiet --pidfile /var/run/syslog-ng.pid
  eend \$? "Failed to stop syslog-ng"
  sleep 1 # needed for syslog-ng to stop in case we're restarting
\}
...
\end{ospcode}

Dabei kann man über die Option \cmd{RC\_RETRY\_KILL="{}yes"{}} %
\index{RC\_RETRY\_KILL (Variable)}%
festlegen, dass der \cmd{start-stop-daemon} %
\index{start-stop-daemon (Programm)}%
mehrfach versuchen soll, den Service %
\index{Service!Fehler}%
mit einem \cmd{KILL}-Signal zu stoppen, sofern dies im ersten Versuch
nicht gelingt.  In diesem Fall legt der Parameter
\cmd{RC\_RETRY\_TIMEOUT} %
\index{RC\_RETRY\_TIMEOUT (Variable)}%
\index{start-stop-daemon (Programm)!Timeout}%
die Zeitspanne zwischen zwei Versuchen fest und
\cmd{RC\_RETRY\_COUNT} %
\index{RC\_RETRY\_COUNT (Variable)}%
bestimmt die Anzahl der Wiederholungen.

Angenommen das Init.d-System ist der Meinung, ein Service sei
erfolgreich gestartet worden und habe noch kein Stopp-Signal vom
Benutzer erhalten, so sollte beim Stoppen des Service der Prozess auch
noch detektierbar sein. Ist er es nicht, beschwert sich das
Init.d"=System im Normalfall nicht. Wer möchte, kann in dieser Situation
aber auch einen Fehler %
\index{Service!Fehler}%
erzwingen, indem er \cmd{RC\_FAIL\_ON\_ZOMBIE} %
\index{RC\_FAIL\_ON\_ZOMBIE (Variable)}%
auf \cmd{yes} setzt.

Die Option \cmd{RC\_WAIT\_ON\_START} %
\index{RC\_WAIT\_ON\_START (Variable)}%
legt fest, wie lange das Init-System nach dem Start eines Service
wartet, bis es überprüft, ob der Start erfolgreich war.

Zu guter Letzt kann man mit der Option \cmd{RC\_KILL\_CHILDREN} %
\index{RC\_KILL\_CHILDREN (Variable)}%
festlegen, ob das Init.d-System beim Stoppen eines Service auch all
dessen Kind-Prozesse beendet. %
\index{Service!Kindprozesse}%
Das ist nicht unbedingt als globale
Einstellung zu empfehlen, da in diesem Fall z.\,B.\ beim SSH-Server
alle geöffneten Terminals ebenfalls automatisch geschlossen würden. Im
Normalfall kann man sich auf dem Server über SSH einloggen und den
\cmd{sshd}-Daemon %
\index{sshd (Programm)}%
\index{sshd (Programm)!Neustart}%
neu starten, ohne dass dabei die eigene Verbindung zusammenbricht. Vor
allem wenn man die Konfiguration des \cmd{sshd} verändert hat, ist die
eine bestehende Verbindung sehr nützlich, sollte man sich vielleicht
plötzlich mit der geänderten Konfiguration nicht mehr einloggen
können. Die bestehende Verbindung kann man dann nutzen, um die
Konfiguration zurückzusetzen.

Ähnlich sollte auch bei anderen Services eventuell laufenden
Kind-Prozessen die Möglichkeit gegeben werden ihre Arbeit
abzuschließen, bevor sie vollständig stoppen.


\end{ospdescription}

\subsubsection{Der Rest von /etc/conf.d/rc}

Es gibt noch einige weitere Variablen in dieser zentralen
Konfigurationsdatei, die wir an dieser Stelle jedoch nicht weiter
besprechen wollen, da sie derart tief in das Init.d-System eingreifen,
dass man sehr genau wissen sollte, was man eigentlich verändert. Dafür
sollte man sich intensiver mit der Dokumentation und dem Code des
\cmd{sys-apps/baselayout}-Pakets %
\index{baselayout (Paket)}%
%\index{sys-apps (Kategorie)!baselayout|see{baselayout (Paket)}}%
auseinander setzen.% %
\index{rc (Datei)|)}%

\subsection{/etc/conf.d/bootmisc}

\index{bootmisc (Datei)|(}%
\index{etc@/etc!conf.d!bootmisc}%
Einige kleinere Aufgaben, die  beim Boot"=Vorgang anfallen, erledigt das Init-Skript
\cmd{/etc/init.d/bootmisc}. %
\index{etc@/etc!init.d!bootmisc}%
Auch hier gibt es eine Konfigurationsdatei:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/conf.d/bootmisc}
# /etc/conf.d/bootmisc

# Put a nologin file in /etc to prevent people from logging in before
# system startup is complete

DELAYLOGIN="no"

# Should we completely wipe out /tmp or just selectively remove known
# locks / files / etc... ?

WIPE_TMP="no"
\end{ospcode}

Für einen Server kann man \cmd{DELAYLOGIN} %
\index{DELAYLOGIN (Variable)}%
auf \cmd{yes} setzen, damit sich externe Benutzer erst nach dem
vollständigen Boot"=Vorgang einloggen können.
Außerdem ist es möglich, das \cmd{/tmp}-Verzeichnis %
\index{tmp@/tmp (Verzeichnis)}%
während des Boot"=Vorgangs automatisch leeren zu lassen, indem man
\cmd{WIPE\_TMP} %
\index{WIPE\_TMP (Variable)}%
auf \cmd{yes} setzt.% %
\index{bootmisc (Datei)|)}%

\subsection{/etc/conf.d/hdparm}

\index{hdparm (Datei)|(}%
\index{etc@/etc!conf.d!hdparm}%
Das Werkzeug \cmd{hdparm}
\index{hdparm (Programm)}%
ist essentiell, um den Festplattenzugriff
unter Linux zu optimieren. %
\index{Optimieren!Festplatte}%
Es ist an dieser Stelle nicht möglich,
detailliert auf \cmd{hdparm} einzugehen, da die Zahl an verfügbaren
Optionen recht hoch ist.

Es gibt ein Init-Skript gleichen Namens (\cmd{/etc/init.d/hdparm}),
\index{etc@/etc!init.d!hdparm}%
das beim Boot"=Vorgang plattenspezifische Einstellungen aktiviert.
Die dafür notwendige Konfiguration findet sich erwartungsgemäß in
\cmd{/etc/conf.d/hdparm}:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/conf.d/hdparm}
# /etc/conf.d/hdparm: config file for /etc/init.d/hdparm

# You can either set hdparm arguments for each drive using hdX_args,
# discX_args, cdromX_args and genericX_args, e.g.
#
# hda_args="-d1 -X66"
# disc1_args="-d1"
# cdrom0_args="-d1"

# or you can set options for all PATA drives
pata_all_args="-d1"

# or you can set options for all SATA drives
sata_all_args="

# or, you can set hdparm options for all drives
all_args="
\end{ospcode}

Allgemeine Einstellungen, die für alle Platten gelten, können wir mit
Hilfe von \cmd{all\_args}
\index{hdparm (Datei)!all\_args (Variable)}%
festlegen. Für bestimmte Plattentypen
(paralleles ATA -- PATA;
\index{PATA}%
serielles ATA -- SATA;
\index{SATA}%
ATA = Advanced
Technology Attachment) gibt es zwei Optionen
(\cmd{pata\_all\_args},
\index{hdparm (Datei)!pata\_all\_args (Variable)}%
\cmd{sata\_all\_args}),
\index{hdparm (Datei)!sata\_all\_args (Variable)}%
die global Parameter
für diesen Plattentyp festlegen. Die meisten handelsüblichen Laufwerke
fallen in die PATA-Klasse.

In den meisten Fällen kann man z.\,B.\ die Option \cmd{-d1}
\index{hdparm (Programm)!d1 (Option)}%
verwenden. Damit wird der DMA-Zugriff
\index{DMA}%
auf die Platte oder das
DVD-ROM-Laufwerk
\index{DMA}%
aktiviert. Da die meisten modernen Laufwerke diese
Option unterstützen, die den Datenfluss merklich beschleunigt,
kann man sie relativ sicher eintragen. Entsprechend findet sich in der
Standardkonfiguration der Eintrag \cmd{pata\_all\_args="{}-d1"{}} wieder.
\index{Festplatte!DMA aktivieren}%

Bevor man speziellere Einstellungen festlegt, sollte man wenn möglich
mit Hilfe von \cmd{hdparm} überprüfen, ob die eigene
Festplatte die gewünschten Optionen überhaupt unterstützt.  Meist kann
man auf die Fähigkeiten von \cmd{hdparm} vertrauen, die korrekten
Einstellungen eigenständig festzustellen.

Die aktuell gesetzten Optionen kann man sich mit Hilfe des Befehls
\cmd{hdparm DEVICE} ansehen. Für \cmd{/dev/hda} sieht das dann z.\,B.\
so aus:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{hdparm /dev/hda}
/dev/hda:
 multcount    = 16 (on)
 IO_support   =  1 (32-bit)
 unmaskirq    =  1 (on)
 using_dma    =  1 (on)
 keepsettings =  0 (off)
 readonly     =  0 (off)
 readahead    = 256 (on)
 geometry     = 65535/16/63, sectors = 156301488, start = 0
\end{ospcode}
\index{hda (Festplatte)}%

Optionen wie DMA, 32-Bit IO, unmaskierter IRQ etc. sind hier korrekt
gesetzt. In den meisten Fällen ist keine Modifikation der
Standardwerte in \cmd{/etc/conf.d/hdparm} notwendig.
Genauere Informationen über die eigene Platte liefert
\cmd{hdparm -i \cmdvar{DEVICE}}:
\index{hdparm (Programm)!i (Option)}%
\index{Festplatte!Informationen}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{hdparm -i /dev/hda}

/dev/hda:

 Model=SAMSUNG SP1614N, FwRev=TM100-30, SerialNo=S016J10XC24795
 Config=\{ HardSect NotMFM HdSw>15uSec Fixed DTR>10Mbs \}
 RawCHS=16383/16/63, TrkSize=34902, SectSize=554, ECCbytes=4
 BuffType=DualPortCache, BuffSize=8192kB, MaxMultSect=16, MultSect=16
 CurCHS=4047/16/255, CurSects=16511760, LBA=yes, LBAsects=268435455
 IORDY=on/off, tPIO=\{min:240,w/IORDY:120\}, tDMA=\{min:120,rec:120\}
 PIO modes:  pio0 pio1 pio2 pio3 pio4 
 DMA modes:  mdma0 mdma1 mdma2 
 UDMA modes: udma0 udma1 *udma2 udma3 udma4 udma5 
 AdvancedPM=no WriteCache=enabled
 Drive conforms to: (null):  ATA/ATAPI-1 ATA/ATAPI-2 ATA/ATAPI-3 ATA/ATA
PI-4 ATA/ATAPI-5 ATA/ATAPI-6 ATA/ATAPI-7

 * signifies the current active mode
\end{ospcode}

Beide oben genannten Befehle dürften einen Überblick geben, ob
die Platte korrekt funktioniert. Einen Testlauf führt man mit
\cmd{hdparm -tT DEVICE} durch. 
\index{hdparm (Programm)!tT (Option)}%
\index{Festplatte!Performance}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{hdparm -tT /dev/hda}
/dev/hda:
 Timing cached reads:   924 MB in  2.00 seconds = 461.21 MB/sec
 Timing buffered disk reads:   74 MB in  3.08 seconds =  24.01 MB/sec
\end{ospcode}

Dieser Testlauf lässt sich nutzen, um die Performance der Platte bei
Veränderungen an der Konfiguration zu überprüfen. Solche Spielereien
sollte man allerdings nur vornehmen, wenn man sich sicher ist, dass
die automatische Konfiguration nicht vernünftig arbeitet.
\index{hdparm (Datei)|)}%

\subsection{/etc/conf.d/local.*}

\index{local.start (Datei)|(}%
\index{local.stop (Datei)|(}%
\index{etc@/etc!conf.d!local.start}%
\index{etc@/etc!conf.d!local.stop}%
Um das Verhalten beim Starten bzw. Herunterfahren des Systems zu modifizieren,
\index{Boot!-vorgang}%
kann man
 in den Dateien \cmd{/etc/conf.d/local.start} und
\cmd{/etc/\osplinebreak{}conf.d/local.stop} eigene Befehle einfügen. Das zugehörige
Init-Skript heißt in diesem Fall allerdings nur
\cmd{/etc/init.d/local}.
\index{local (Datei)|(}%
\index{etc@/etc!init.d!local}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/conf.d/local.start}
# /etc/conf.d/local.start

# This is a good place to load any misc programs
# on startup (use \&>/dev/null to hide output)

\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/conf.d/local.stop}
# /etc/conf.d/local.stop

# This is a good place to unload any misc.
# programs you started above.
# For example, if you are using OSS and have
# "/usr/local/bin/soundon" above, put
# "/usr/local/bin/soundoff" here.
\end{ospcode}

\cmd{local.start} benutzt der Autor z.\,B., um über das Programm
\cmd{setkeycodes} beim Hochfahren des Systems einige besondere Tasten
auf der Tastatur im Kernel zu deklarieren:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{setkeycodes e016 174 e064 212 e03c 213}
\end{ospcode}
\index{setkeycodes (Programm)|)}%

\index{local.start (Datei)|)}%
\index{local.stop (Datei)|)}%
\index{conf.d (Verzeichnis)|)}%

\subsection{/etc/rc.conf}

\index{rc.conf (Datei)|(}%
\index{etc@/etc!rc.conf}%
Nahezu alle Konfigurationsvariablen, die früher einmal in dieser Datei zu
finden waren, sind in andere Dateien
innerhalb von \cmd{/etc/conf.d} gewandert.
Übrig blieben \cmd{UNICODE},
\index{UNICODE (Variable)}%
\cmd{EDITOR}
\index{EDITOR (Variable)}%
und
\cmd{XSESSION}.
\index{XSESSION (Variable)}%

\cmd{UNICODE} haben wir schon kurz während der Installation auf Seite
\pageref{unicodevar} erwähnt. Da wir hier ein Unicode-System
\index{Unicode}%
aufbauen
und die Variable standardmäßig auf \cmd{yes} gesetzt ist,
besteht hier kein Änderungsbedarf.

Auch \cmd{EDITOR} fand schon bei der Installation in Kapitel
\ref{editorvar} Erwähnung. Hier sollte jeder einfach seinen
bevorzugten Editor wählen.% %
\index{Editor}%

Und schließlich dient \cmd{XSESSION}
\index{XSESSION (Variable)}%
dazu, den Fenstermanager
\index{Fenstermanager}%
für den
X-Server
\index{X-Server}%
auszuwählen. Da wir an dieser Stelle keine grafische
Benutzeroberfläche
\index{GUI}%
installiert haben, lassen wir die Variable auch
weiter auskommentiert.
\index{rc.conf (Datei)|)}%

\ospvacat

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gentoo"
%%% End: 
