\chapter{\label{lokalisierung}Lokalisierung}

\index{Lokalisierung|(}%
Wenn man sich eingehender mit der \emph{Lokalisierung}, also der
Anpassung des Rechners an lokale Gegebenheiten (Uhrzeit, Sprache etc.)
beschäftigt, überrascht der Stand der Entwicklung bisweilen sehr. Vor
dem Hintergrund des weltumspannenden Internets sollte man erwarten,
dass sich Rechner, Betriebssysteme und Programme stärker an
einheitliche Standards halten.

\index{Zeichensatz}%
In vielen Bereichen hapert es jedoch mit der Kompatibilität, und so
erblicken Benutzer weltweit wohl noch einige Zeit gelegentlich seltsame
Hieroglyphen auf ihren Bildschirmen und fragen sich, was da bei der
Konvertierung der Zeichensätze schief gelaufen ist.

Allerdings fördert eben vor allem das Internet und der Boom
der Kommunikationsbranche, dass neue Standards geschaffen und 
auch mehr und mehr eingehalten werden.

Wir wollen an dieser Stelle versuchen, unser Gentoo-System möglichst
standardkonform einzurichten, und an einigen Stellen auch auf mögliche
Probleme hinweisen.

Wer sich nach der Erstinstallation zunächst einmal nicht um das korrekte
Tastaturlayout kümmern oder Fehlermeldungen dringend in Deutsch
erhalten möchte, der kann natürlich auch mit Kapitel
\ref{diversconfig} fortfahren und hierher zurückkehren, wenn er mit
dem System doch in der eigenen Muttersprache reden möchte.

\section{Uhrzeit}

\index{Uhr!-zeit|(}%
%\index{Konfiguration!Zeit|see{Uhrzeit}}%
Die Einstellungen zur Uhrzeit erfolgen unter
\cmd{/etc/conf.d/clock}.
\label{confdclock}%
\index{clock (Datei)}%
\index{etc@/etc!conf.d!clock}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/conf.d/clock}
# /etc/conf.d/clock

# Set CLOCK to "UTC" if your system clock is set to UTC (also known as
# Greenwich Mean Time).  If your clock is set to the local time, then 
# set CLOCK to "local".  Note that if you dual boot with Windows, then 
# you should set it to "local".

CLOCK="UTC"

# Select the proper timezone.  For valid values, peek inside of the
# /usr/share/zoneinfo/ directory.  For example, some common values are
# "America/New_York" or "EST5EDT" or "Europe/Berlin".

#TIMEZONE="Factory"

# If you wish to pass any other arguments to hwclock during bootup, 
# you may do so here.

CLOCK_OPTS=""

# If you want to set the Hardware Clock to the current System Time 
# during shutdown, then say "yes" here.

CLOCK_SYSTOHC="no"
\end{ospcode}

\subsection{Hardware-Uhr}

\index{Uhr!Hardware|(}%
%\index{Zeit|see{Uhr}}%
Jeder Rechner besitzt eine batteriebetriebene Hardware-Uhr, die auch
über das Ausschalten des Rechners hinaus ihren Dienst tut. Diese Uhr
lässt sich mit dem Programm \cmd{hwclock}
\index{hwclock (Programm)}%
einstellen.
\index{Uhr!-zeit einstellen}

\index{UTC|(}%
Linux setzt diese Uhr normalerweise auf die aktuelle Zeit, entsprechend
der koordinierten Weltzeit (UTC).
\index{Uhr!UTC}%
UTC ist eine eindeutige und vor allem standardisierte Referenzzeit. In
Deutschland sowie den meisten westeuropäischen Ländern entspricht die
Uhrzeit UTC+1, also eine Stunde später als durch UTC angegeben.
\index{UTC|)}%

Diesen, dem momentanen Standort entsprechenden zeitlichen Versatz legt
die Datei \cmd{/etc/localtime} %
\index{localtime (Datei)}%
\index{etc@/etc!localtime}%
fest. %
\index{Standort festlegen}%
Diese Datei haben wir bei der Installation (siehe Kapitel
\ref{timezone} ab Seite \pageref{timezone}) angelegt und dem System
damit mitgeteilt, wie es die Zeit errechnen soll. Wechselt man
z.\,B.\ mit seinem Laptop den Standort, passt man
\cmd{/etc/localtime} %
\index{localtime (Datei)}%
entsprechend an. Die Uhrzeit der Hardware-Uhr wird also durch den
Ortswechsel %
nicht berührt. % %

Das handhabt allerdings nicht jedes Betriebssystem so. Speziell
Windows %
\index{Ortswechsel}%
\index{Windows}%
setzt die Hardware-Uhr direkt auf die lokale Zeit. %
\index{Uhr!Lokalzeit}%
Will man seinen Rechner unter beiden Betriebssystemen betreiben, muss
man die \cmd{CLOCK}"=Standardeinstellung %
\index{CLOCK (Variable)}%
\cmd{UTC} auf \cmd{local} umstellen. Es gibt keine
Möglichkeit, automatisch zu erkennen, auf welche Zeitzone die
Hardware-Uhr eingestellt ist. Hier ist man also gezwungen, selbst die
richtige Einstellung zu wählen. %
\index{Uhr!einstellen}

In der Standardeinstellung liest Gentoo die Einstellung der
Hardware-Uhr nur, schreibt sie jedoch nicht. %
\index{Uhr!schreiben}%
Damit wird das Risiko minimiert, andere Betriebssysteme auf dem
Rechner zu stören. Wer Gentoo alleine auf dem Rechner betreibt oder
sich sicher ist, dass die Konfiguration für mehrere Betriebssysteme
stimmt, sollte \cmd{CLOCK\_SYSTOHC} %
\index{CLOCK\_SYSTOHC (Variable)}%
auf \cmd{yes} setzen, um die Systemzeit beim Herunterfahren des
Rechners in die Hardware-Uhr zu schreiben %
\index{Uhr!schreiben}%
und dabei die Ungenauigkeit der Uhr zu bestimmen. Damit verbessert
sich dann die Genauigkeit der Zeitmessung.

Lesen und Schreiben der Hardware-Uhr ist in jedem Fall durch Skripte
gekapselt und im Normalfall gibt es keinen Grund, sich direkt mit
\cmd{hwclock} %
\index{hwclock (Programm)}%
auseinander zu setzen. Deshalb demonstrieren wir an dieser Stelle nur
den Befehl, über den sich die Einstellung der Hardware-Uhr anzeigen
lässt:% %
\index{Uhr!anzeigen}

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/sbin/hwclock --show}
Mo 02 Apr 2007 10:18:51 CEST  -0.759538 Sekunden
\end{ospcode}
\index{hwclock (Programm)}

Die am Ende angezeigten Sekunden informieren über die Zeit, die
zwischen dem Programmaufruf und der Anzeige der Zeit vergangen sind.

Ob \cmd{hwclock} %
\index{hwclock (Programm)}%
die Hardware-Uhr als \cmd{UTC} oder die lokale Zeit wahrnimmt, findet
sich dann in der Datei \cmd{/etc/adjtime} %
\index{adjtime (Datei)}%
\index{etc@/etc!adjtime}%
wieder:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/adjtime}
-1.839798 1175495815 0.000000
1175447942
UTC
\end{ospcode}

Wer sich doch intensiver mit den Funktionen von \cmd{hwclock} %
\index{hwclock (Programm)}%
auseinandersetzen und dem Werkzeug besondere Optionen beim
Boot-Vorgang mit auf den Weg geben möchte, kann dazu die Variable
\cmd{CLOCK\_OPTS} %
\index{CLOCK\_SYSTOHC (Variable)}%
verwenden.% %
\index{Uhr!Hardware|)}

\subsection{Systemzeit}

\index{System!-zeit|(}%
\index{Zeitzone|(}%
%\index{Uhr!Systemzeit|see{Systemzeit}}%
Die Systemzeit setzen wir, wie bereits erwähnt, über
\cmd{/etc/localtime}.
\index{localtime (Datei)}%
Um die Zeit des Rechners anzupassen, reicht es, wie schon bei
der Installation beschrieben, die entsprechende Datei aus
\cmd{/usr/share/zoneinfo/}
\index{zoneinfo (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!share!zoneinfo}%
nach \cmd{/etc/localtime}
\index{localtime (Datei)}%
zu kopieren.

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Berlin /etc/localtime}
\end{ospcode}

Gleichzeitig sollte man aber auch die Einstellung \cmd{TIMEZONE}
\index{TIMEZONE (Variable)}%
in \cmd{/etc/conf.d""/clock}
\index{clock (Datei)}%
\index{etc@/etc!conf.d!clock}%
anpassen. Für Deutschland ist die korrekte Einstellung
\cmd{Europe/Ber\-lin}
\index{Europe!Berlin (Zeitzone)}%
und entspricht damit dem oben angegebenen Dateinamen.

Nur das Paket \cmd{sys-libs/timezone-data} %
\index{timezone-data (Paket)}%
%\index{sys-libs (Kategorie)!timezone-data (Paket)|see{timezone-data    (Paket)}}%
verwendet diese Einstellung. Es installiert die
Zonen-Informationen unterhalb von \cmd{/usr/share/zoneinfo/} %
\index{zoneinfo (Verzeichnis)}%
(aus dem wir ja auch unsere derzeitige \cmd{/etc/localtime}-Datei
kopiert haben) und verwendet die Information aus \cmd{TIMEZONE}, %
\index{TIMEZONE (Variable)}%
um bei einer Aktualisierung des Pakets die Datei
\cmd{/etc/localtime} %
\index{localtime (Datei)}%
korrekt zu aktualisieren.

\cmd{/etc/localtime}
\index{localtime (Datei)}%
beeinflusst die Systemzeit und damit den Standardwert, der für jeden
Benutzer gilt.
\index{System!-zeit|)}

\subsection{Benutzerzeit}

\index{Benutzerzeit|(}%
%\index{Uhr!Benutzerzeit|see{Benutzerzeit}}%
Für einen einzelnen Benutzer lässt sich die angezeigte Zeit über die
Variable \cmd{TZ}
\index{TZ (Variable)}%
beeinflussen.

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{export TZ="Indian/Cocos"}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{date}
Mo Apr  2 21:37:42 CCT 2007
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{export TZ="Europe/Berlin"}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{date}
Mo Apr  2 17:07:47 CEST 2007
\end{ospcode}

Das obige Beispiel informiert uns über die aktuelle Uhrzeit in
Indien und wechselt dann wieder auf unsere Standardeinstellungen
zurück.

Nutzer, die dauerhaft eine von der Systemzeit abweichende Zeitzone
festlegen wollen, können den entsprechenden Wert für \cmd{TZ}
\index{Benutzerzeit!einstellen}%
in ihrem Benutzerverzeichnis in \cmd{\textasciitilde/.bash\_profile}
\index{.bash\_profile (Datei)}%
festlegen.
\index{Uhr!-zeit|)}%
\index{Zeitzone|)}

\section{Tastatur}

\index{Tastatur|(}
\index{Keymap|(}
Die Einstellungen zum Tastaturlayout sind -- unter Linux -- bei der
textbasierten Konsole und der grafischen Benutzeroberfläche
unterschiedlich. Wir beschreiben hier nur die Einstellungen für die
Konsole.% %
\index{Konsole}%

\subsection{\label{keymaps}Tastatur für die Konsole}

Das Tastaturlayout für die Konsole lässt sich in
\cmd{/etc/conf.d/keymaps} %
\label{confdkeymap2}%
\index{keymap (Datei)}%
\index{etc@/etc!conf.d!keymap}%
festlegen.

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/conf.d/keymaps}
# /etc/conf.d/keymaps

# Use KEYMAP to specify the default console keymap.  There is a complete
# tree of keymaps in /usr/share/keymaps to choose from.

KEYMAP="de-latin1-nodeadkeys"

# Should we first load the 'windowkeys' console keymap?  Most x86 users
# will say "yes" here.  Note that non-x86 users should leave it as "no".

SET_WINDOWKEYS="no"

# The maps to load for extended keyboards.  Most users will leave this
# as is.

EXTENDED_KEYMAPS=""
#EXTENDED_KEYMAPS="backspace keypad euro"

# Tell dumpkeys(1) to interpret character action codes to be 
# from the specified character set.
# This only matters if you set UNICODE="yes" in /etc/rc.conf.
# For a list of valid sets, run `dumpkeys --help`

DUMPKEYS_CHARSET=""
\end{ospcode}

Wer eine normale deutsche Tastatur verwendet, weist \cmd{KEYMAP}
\index{KEYMAP (Variable)}%
den Wert \cmd{de-latin1} zu
\index{de-latin1 (Tastaturlayout)}%
oder, wenn man keine "`toten"' Tasten wie \cmd{\textasciitilde} haben
möchte, \cmd{de-latin1-nodeadkeys}.
\index{de-latin1-nodeadkeys (Tastaturlayout)}%
Tote Tasten liefern beim Anschlag kein Zeichen, sondern
resultieren erst in der Kombination mit dem nächsten Anschlag in einem
darstellbaren Zeichen. Ein Beispiel sind die französischen Vokale mit
Akzent (\cmd{é}, \cmd{è} etc.).

Bei den \cmd{EXTENDED\_KEYMAPS}
\index{EXTENDED\_KEYMAPS (Variable)}%
sind im Normalfall keine weiteren Angaben notwendig. Die Keymap
\cmd{euro}
\index{euro (Tastaturlayout)}%
mag verführerisch klingen, aber \cmd{de-latin1}
\index{de-latin1 (Tastaturlayout)}%
enthält bereits die Keymap \cmd{euro2},
\index{euro2 (Tastaturlayout)}%
die es einem erlaubt, mit der Kombination \taste{AltGr}+\taste{e} das Euro-Symbol
\index{Euro (Symbol)}%
auf den Schirm zu zaubern. Die Keymap \cmd{euro}
\index{euro (Tastaturlayout)}%
verlegt diese Kombination auf \taste{Alt}+\taste{e} für Tastaturen, denen die
Taste \cmd{[AltGr]} fehlt.

\label{loadkeys}%
Sollte man versehentlich eine falsche Keymap geladen haben oder eine
neue ausprobieren wollen, kann man das Programm
\cmd{loadkeys} %
\index{loadkeys (Programm)}%
verwenden, um das Mapping im laufenden Betrieb zu verändern.

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{loadkeys de-latin1-nodeadkeys}
\end{ospcode}

Allerdings sollte man mit diesem Tool vorsichtig umgehen, denn mit
einem völlig falschen Layout kann es schwierig werden, den Befehl zur
Wiederherstellung des ursprünglichen Zustands zu tippen.

Wer sich genauer mit den verfügbaren Keymaps auseinander setzen
möchte, dem sei das Studium des Verzeichnisses
\cmd{/usr/share/keymaps} %
\index{keymaps (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!share!keymaps}%
ans Herz gelegt. Außerdem sollte man sich die Hilfeseiten zu
\cmd{loadkeys} %
\index{loadkeys (Programm)}%
und \cmd{keymaps} durchlesen. Allerdings ist die Definition dieser
Keymaps unter Linux eine Wissenschaft für sich.

Für ein deutsches Layout (\cmd{de-latin1}
\index{de-latin1 (Tastaturlayout)}%
oder \cmd{de-latin1-nodeadkeys})
\index{de-latin1-nodeadkeys (Tastaturlayout)}%
ist keine Angabe unter \cmd{DUMPKEYS\_CHARSET}
\index{DUMPKEYS\_CHARSET (Variable)}%
notwendig. Verwendet man eine andere Keymap, so sollte man sich
informieren, auf welchem Zeichensatz sie basiert und ob sie vom
Standardwert \cmd{iso-8859-1}
\index{iso-8859-1 (Tastaturlayout)}%
abweicht. Für die deutschen Layouts ist dies nicht der Fall.
\index{Tastatur|)}%
\index{Keymap|)}

\subsection{Zeichensatz für die Konsole}

\index{Zeichensatz|(}%
Das Tastaturlayout sorgt dafür, dass unser System die Anschläge auch
wirklich mit den Zeichen in Verbindung bringe, die sich als
Beschriftung auf der Tastatur befinden. Für die Darstellung der
Zeichen auf dem Bildschirm ist dann allerdings noch einmal ein
Zeichensatz notwendig, der jedem Zeichen ein für den Benutzer lesbares
Symbol zuordnet.
Den geeigneten Zeichensatz für die Konsole legen wir in
\cmd{/etc/conf.d/consolefont}
\label{confdconsolefont}%
\index{consolefont (Datei)}%
\index{etc@/etc!conf.d!consolefont}%
fest:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/conf.d/consolefont}
# /etc/conf.d/consolefont

# CONSOLEFONT specifies the default font that you'd like Linux to use on
# the console.  You can find a good selection of fonts in /usr/share
# /consolefonts; you shouldn't specify the trailing ".psf.gz", just the 
# font name below. To use the default console font, comment out the 
# CONSOLEFONT setting below. This setting is used by the /etc/init.d
# /consolefont script (NOTE: if you do not want to use it, run 
# "rc-update del consolefont" as root).

CONSOLEFONT="lat9-16"

# CONSOLETRANSLATION is the charset map file to use.  Leave commented 
# to use the default one.  Have a look in /usr/share/consoletrans for a 
# selection of map files you can use.

#CONSOLETRANSLATION="8859-1_to_uni"
\end{ospcode}

Der Standard-Zeichensatz \cmd{default8x16} %
\index{default8x16 (Zeichensatz)}%
ist für den deutschen Sprachraum nur begrenzt geeignet. Die
Zeichensätze für die Konsole sind in ihrer Auswahl beschränkt und
können maximal 512 Zeichen abbilden. Für den deutschen Sprachraum
ist der Zeichensatz \cmd{lat9-16} %
\index{lat9-16 (Zeichensatz)}%
recht gut geeignet. Er unterstützt auch unter der Konsole das
Euro-Symbol. %
\index{Euro (Symbol)}

Hierbei wird allerdings ein wenig getrickst. Eigentlich legt das
oben angesprochene Mapping \cmd{euro2} %
\index{euro2 (Tastaturlayout)}%
innerhalb des Tastaturlayouts \cmd{de-latin1} %
\index{de-latin1 (Tastaturlayout)}%
bzw.\ \cmd{de-latin1-nodeadkeys} fest, %
\index{de-latin1-nodeadkeys (Tastaturlayout)}%
dass \cmd{[AltGr]+[e]} in dem Symbol \cmd{currency} %
\index{currency (Symbol)}%
resultieren soll. Für den westeuropäischen Raum ist hier also das
Euro-Symbol %
\index{Euro (Symbol)}%
durchaus angebracht, und \cmd{lat9-16} %
\index{lat9-16 (Zeichensatz)}%
zeigt hier auch das entsprechende Symbol. Allerdings sieht das
korrekte Symbol für \cmd{currency} %
\index{currency (Symbol)}%
gemäß Unicode so aus: \currency{} (U+00A4).  Unicode repräsentiert das
Euro-Symbol %
\index{Euro (Symbol)}%
dagegen durch den Wert U+20AC.

Leider existiert derzeit kein korrektes Tastaturlayout für die
Euro-Unicode-Map in \cmd{/usr/share/keymaps}. %
\index{keymaps (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!share!keymaps}%
Für Unicode-Fanatiker %
\index{Unicode}%
lässt sich die Situation korrigieren, indem man folgende zusätzliche
Keymap mit \cmd{nano} als
\cmd{/usr/share/keymaps/i386/include/euro-unicode.map} anlegt:% %
\index{euro-unicode.map (Datei)}%
\index{usr@/usr!share!keymaps!i386!include!euro-unicode.map}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /usr/share/keymaps/i386/include/euro-unicode.map}
altgr keycode 18 = U+20AC
\end{ospcode}

Diese zusätzliche Keymap können wir dann in
\cmd{/etc/conf.d/keymaps}
\index{keymaps (Datei)}%
unter \cmd{EXTENDED\_KEYMAPS}
\index{EXTENDED\_KEYMAPS (Variable)}%
eintragen:

\begin{ospcode}
EXTENDED_KEYMAPS="euro-unicode"
\end{ospcode}

Damit lassen sich dann auch korrekte Unicode-Zeichensätze
\index{Zeichensatz!Unicode}%
verwenden, so z.\,B.\ den Terminus-Schriftsatz, %
\index{terminus (Zeichensatz)}%
der einen guten Schnitt an darstellbaren Zeichen für westeuropäische
Länder liefert. Er lässt sich über das Paket
\cmd{media-fonts/terminus-font} installieren:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{emerge -av media-fonts/terminus-font}

These are the packages that would be merged, in order:

Calculating dependencies... done!
[ebuild  N    ] media-fonts/terminus-font-4.20  USE="-X" 198 kB 

Total: 1 package (1 new), Size of downloads: 198 kB

Would you like to merge these packages? [Yes/No]
\end{ospcode}
\index{terminus-font (Paket)}%
%\index{media-fonts (Kategorie)!terminus-font (Paket)|see{terminus-font (Paket)}}%

Einer der enthaltenen Schriftsätze, \cmd{ter-v16b}, %
\index{ter-v16b (Zeichensatz)}%
bietet einen normal großen Zeichensatz. \cmd{ter-v12n} dagegen
\index{ter-v12n (Zeichensatz)}%
einen besonders kleinen Schrifttyp.

\begin{netnote}
  Um diesen speziellen Schriftsatz zu installieren, brauchen sie die
  Netzwerkverbindung \emph{und} müssen ihr System bereits aktualisiert
  haben.
\end{netnote}

\cmd{CONSOLETRANSLATION}, die letzte Variable in \cmd{/etc/conf.d/consolefont},
 \index{CONSOLETRANSLATION (Variable)}%
muss man nicht festlegen, da wir mit Unicode arbeiten. Die
entsprechende Zeile kann auskommentiert bleiben.
\index{Zeichensatz|)}%

\section{\label{locale}Lokalisierung der zentralen Systembibliothek glibc}

\index{glibc (Paket)|(}%
Die zentrale Bibliothek eines Linux-Systems, die \cmd{glibc}, liefert
auch verschiedene Werkzeuge für die Anpassung an die lokale Umgebung.
Das betrifft nicht nur den Zeichensatz des Systems, sondern auch
Spracheinstellungen, Messgrößen, sowie Einstellungen zu Währung
und Papierformaten.

\subsection{Lokalisierung systemweit festlegen}

Die Einstellungen der gewünschten Umgebung fällt vor diesem
Hintergrund dennoch denkbar einfach aus: Man trägt diese Umgebung in
\cmd{/etc/\osplinebreak{}env.d/02locale} %
\index{02locale (Datei)}%
\index{etc@/etc!env.d!02locale}%
ein und aktualisiert das System über \cmd{env-update} %
\index{env-update (Programm)}%
(siehe Seite \pageref{env-update}):

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/env.d/02locale}
LANG="de_DE.utf8"
LC_ALL="de_DE.utf8"
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{env-update}
\end{ospcode}

Diese Angabe wählt die deutsche Umgebung inklusive Unicode-Support. %
\index{Unicode}%
Auch wenn sicherlich noch nicht alle Programme eines Linux-Systems
vollständig Unicode-kompatibel sind, ist dies mittlerweile die
empfohlene Einstellung.

Die für \cmd{LANG} %
\index{LANG (Variable)}%
verfügbaren Werte lassen sich über \cmd{locale -a} %
\index{locale (Programm)}%
\index{locale (Programm)!a (Option)}%
anzeigen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{locale -a}
C
de_DE
de_DE@euro
de_DE.utf8
en_US
en_US.utf8
POSIX
\end{ospcode}

Die speziellen Varianten \cmd{C} %
\index{C (Lokalisierung)}%
und \cmd{POSIX} %
\index{POSIX (Lokalisierung)}%
zeigt \cmd{locale} immer an, da sie die fest in die
\cmd{glibc}-Bibliothek einkompilierte Grundeinstellung darstellen. %
\index{Lokalisierung!Standard}%
Sie bezeichnen beide den durch den internationalen
POSIX-Standard\footnote{\cmd{http://standards.ieee.org/regauth/posix/}}
festgelegten Grundsatz an Lokalisierungsinformationen.

Die anderen Werte entsprechen den verfügbaren
Lokalisierungsdefinitionen %
\index{Lokalisierung!Verzeichnis}%
innerhalb des \cmd{locale path}. %
\index{locale path (Variable)}%
Dieser ist standardmäßig auf \cmd{/usr/lib/\osplinebreak{}locale} %
\index{locale (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!share!locale}%
gesetzt, lässt sich aber auch mit dem Tool \cmd{localedef} %
\index{localedef (Programm)}%
ermitteln:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{localedef --help | grep "locale path"}
       locale path    : /usr/lib/locale:/usr/share/i18n
\end{ospcode}
\index{localedef (Programm)!help (Option)}


\subsection{\label{localegenerate}Lokalisierungen erstellen}

\index{Lokalisierung!erstellen|(}%
Da jede Lokalisierung Speicherplatz verbraucht, erstellt Portage bei
der Installation der \cmd{glibc} nicht alle möglichen Varianten
automatisch. Der Benutzer kann die Liste der gewünschten Varianten
selbst in der Datei \cmd{/etc/locale.gen} %
\index{locale.gen (Datei)}%
\index{etc@/etc!locale.gen}%
angeben (siehe Kapitel \ref{localegen}):

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/locale.gen}
de_DE ISO-8859-1
de_DE@euro ISO-8859-15
de_DE.UTF-8 UTF-8
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
\end{ospcode}

Die Datei verknüpft je eine Umgebungsdefinition aus
\cmd{/usr/share/i18n/\osplinebreak{}locales} %
\index{locales (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!share!i18n!locales}%
mit einem Zeichensatz aus \cmd{/usr/share/i18n/charmaps}. %
\index{charmaps (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!share!i18n!charmaps}%
Der Zusatz \cmd{.UTF-8} %
\index{UTF-8}%
findet sich jedoch nicht bei den Dateien unter
\cmd{/usr/share/\osplinebreak{}i18n/locales} %
\index{locales (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!share!i18n!locales}%
wieder, sondern zeigt nur an, dass die entsprechende Definition
UTF-8-kompatibel %
\index{UTF-8!kompatibel}%
ist.

Aus diesen Angaben generiert \cmd{locale-gen}, %
\index{locale-gen (Programm)}%
wie schon auf Seite \pageref{localegen} gesehen, die entsprechenden
Lokalisierungsinformationen in \cmd{/usr/lib/locale}.\osplinebreak{} %
\index{locale (Verzeichnis)}%
Den Zusatz \cmd{.UTF-8} konvertiert \cmd{locale-gen} dabei in
\cmd{utf8}, und aus diesem Grunde gibt \cmd{locale -a} %
\index{locale (Programm)}%
\index{locale (Programm)!a (Option)}%
die Variante \cmd{de\_DE.UTF-8} %
\index{de\_DE (Lokalisierung)}%
als \cmd{de\_DE.utf8} %
%\index{de\_DE.utf8 (Lokalisierung)|see{de\_DE.UTF-8 (Lokalisierung)}}%
aus. Groß- bzw.\ Kleinschreibung ist hier relevant, darum müssen
wir, wie oben angegeben, \cmd{LANG="{}de\_DE.utf8"{}} %
\index{LANG (Variable)}%
in \cmd{/etc/env.d/02locale} %
\index{02locale (Datei)}%
setzen.  \index{Lokalisierung!erstellen|)}

\subsection{Benutzerspezifische Lokalisierung}

\index{Lokalisierung!benutzerspezifisch|(}%
Ein so konfiguriertes System sollte beim Login automatisch die
deutsche Unicode-Umgebung wählen. Überprüfen lässt sich das wieder mit
einem Aufruf des Befehls \cmd{locale},
\index{locale (Programm)}%
\index{Lokalisierung!anzeigen}%
diesmal ohne Argumente:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{locale}
LANG=de_DE.utf-8
LC_CTYPE="de_DE.utf-8"
LC_NUMERIC="de_DE.utf-8"
LC_TIME="de_DE.utf-8"
LC_COLLATE="de_DE.utf-8"
LC_MONETARY="de_DE.utf-8"
LC_MESSAGES="de_DE.utf-8"
LC_PAPER="de_DE.utf-8"
LC_NAME="de_DE.utf-8"
LC_ADDRESS="de_DE.utf-8"
LC_TELEPHONE="de_DE.utf-8"
LC_MEASUREMENT="de_DE.utf-8"
LC_IDENTIFICATION="de_DE.utf-8"
LC_ALL=de_DE.utf-8
\end{ospcode}

\cmd{locale} zeigt hier nicht nur den von uns gewählten Wert für
\cmd{LANG},
\index{LANG (Variable)}%
sondern darüber hinaus alle Unterbereiche der
Lokalisierungsinformationen. Darunter finden sich z.\,B.\ die
Definitionen für das Zahlenformat
\index{Zahlenformat}%
(\cmd{LC\_NUMERIC}),
\index{LC\_NUMERIC (Variable)}%
das Datumsformat
\index{Datum!Format}%
(\cmd{LC\_TIME})
\index{LC\_TIME (Variable)}%
und so weiter. Mit \cmd{LANG}
\index{LANG (Variable)}%
legen wir alle diese Sektionen auf den gleichen Wert fest, was auch
der Normalsituation entspricht. Wer aber z.\,B.\ ein anderes
Währungsformat
\index{Währungsformat}%
bevorzugt, kann \cmd{LC\_MONETARY}
\index{LC\_MONETARY (Variable)}%
mit einem anderen Wert belegen.

\cmd{locale}
\index{locale (Programm)}%
bietet außer den hier genannten Möglichkeiten, den Befehl ohne
Argumente aufzurufen, um einen Überblick über die aktuellen
Einstellungen zu erhalten, und der Option \cmd{-a} zur Ausgabe der verfügbaren
Locale-Definitionen noch die Option, einzelne Werte aus
der derzeitigen Locale abzufragen.

Möchte man z.\,B.\ wissen, wie der Dezimaltrenner
\index{Dezimaltrenner}%
aktuell gesetzt ist, reicht der Aufruf des
\cmd{locale}-Befehls
\index{locale (Programm)}%
mit dem Zusatz \cmd{decimal\_point}:% %
\index{locale (Programm)!decimal\_point (Option)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{locale decimal_point}
,
\end{ospcode}

In der deutschen Einstellung erhält man hier korrekterweise das
Komma. Mit der Option \cmd{-k}
\index{locale (Programm)!k (Option)}%
liefert \cmd{locale} auch noch einmal den Namen des Schlüsselwortes:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{locale -k decimal_point}
decimal_point=","
\end{ospcode}

Die Option \cmd{-c}
\index{locale (Programm)!c (Option)}%
liefert die entsprechende Kategorie:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{locale -c -k decimal_point}
LC_NUMERIC
decimal_point=","
\end{ospcode}

Über diese Option lässt sich auch eine ganze Kategorie mit den
innerhalb dieser Kategorie vorhandenen Schlüsselwörtern abfragen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{locale -k LC_NUMERIC}
decimal_point=","
thousands_sep="."
grouping=3;3
numeric-decimal-point-wc=44
numeric-thousands-sep-wc=46
numeric-codeset="UTF-8"
\end{ospcode}
\index{locale (Programm)!k (Option)}

Benutzer, %
%\index{Benutzer!Lokalisierung|see{Lokalisierung, Benutzer}}%
\index{Lokalisierung!Benutzer}%
die eine von der Systemeinstellung abweichende Umgebung
wählen möchten, können dies über die Datei
\cmd{\textasciitilde/.bash\_profile}
\index{.bash\_profile (Datei)}%
tun. Hier genügt es, den ursprünglichen Wert von \cmd{LANG}
\index{LANG (Variable)}%
neu zu definieren:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{echo 'export LANG="en_US.utf8"' >> \textasciitilde/.bash_profile}
\end{ospcode}
\index{Lokalisierung!benutzerspezifisch|)}

\subsection{Lokalisierung für Portage}

\label{portagelocale}%
\index{Lokalisierung!Portage|(}%
\index{Portage!Sprache|(}%
Wer die Lokalisierung in der Datei \cmd{/etc/env.d/02locale}
\index{locale (Datei)}%
systemweit auf \cmd{LANG="{}de\_DE.utf8"{}}
\index{LANG (Variable)}%
festgelegt hat, tut dies somit auch für das Portage-System
selbst und erhält manche Information, die \cmd{emerge} %
\index{emerge (Programm)!Sprache}%
während des Kompilierens anzeigt, plötzlich auf Deutsch.

Das mag für den Benutzer angenehm sein; schwierig wird es aber, wenn ein Fehler
auftritt und man einen Bug-Eintrag in der Gentoo-Bug-Datenbank anlegen
muss: Die englischsprachigen Entwickler haben verständlicherweise
gewisse Probleme mit deutschen Fehlermeldungen. Um solche Probleme zu
vermeiden, sollte man Portage grundsätzlich in Englisch %
\index{Englisch}%
arbeiten lassen, indem man folgenden Eintrag mit \cmd{nano} in
\cmd{/etc/portage/bashrc} %
\index{bashrc (Datei)}%
\index{etc@/etc!portage!bashrc}%
vornimmt:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/portage/bashrc}
export LC_ALL="C"
export LANG="C"
\end{ospcode}
\index{Portage!Sprache|)}
\index{Lokalisierung!Portage|)}
\index{glibc (Paket)|)}%
\index{Lokalisierung|)}

\ospvacat

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gentoo"
%%% End: 
