\chapter{\label{overlays}Gentoo erweitern}

Der Portage-Baum %
\index{Portage!Baum}%
liefert derzeit rund 12.000 Pakete, %
\index{Paket!Zahl}%
also eine durchaus beachtliche Auswahl.  Das ändert aber nichts daran,
dass man gelegentlich eine Software finden wird, die eben noch nicht
im Portage-Baum verfügbar ist, denn die Kapazität der Entwickler ist
begrenzt.

Wir wollen im Folgenden beschreiben, wie sich das eigene System recht
unproblematisch mit experimentellen Paketen und der neuesten Software
ausstatten lässt. Es wäre allerdings fahrlässig, den Umgang mit
experimentellen Paketen als trivial und risikolos zu beschreiben;
darum gehen wir noch einmal kurz auf die \emph{Qualität} %
\index{Paket!Qualität}%
der Ebuilds ein.

Wir hatten uns schon in Kapitel \ref{unstablepkg} mit "`stabilen"' %
\index{Paket!stabil}%
und "`instabilen"' Paketen %
\index{Paket!instabil}%
beschäftigt.  Ist eine Paket-Version als "`instabil"' markiert,
treffen die Entwickler mit dieser Markierung eine deutliche
Qualitätsaussage.  Solche Pakete wurden noch nicht ausreichend
getestet, um Inkompatibilitäten auszuschließen, und können kritische
Fehler enthalten.

Als Nutzer können wir bewusst diese Qualitätsaussage der Entwickler
außer Acht lassen und auf der Grundlage eines stabilen Systems
einzelne Pakete über die Datei \cmd{/etc/portage/package.keywords} %
\index{package.keywords (Datei)}%
\index{etc@/etc!portage!package.keywords}%
auswählen, die Portage dann in der instabilen Version akzeptiert. Man
sollte das aber nur bei Paketen tun, bei denen die instabile Version
Features bietet, die man tatsächlich benötigt.  Das setzt allerdings
ein wenig Beschäftigung mit diesem Paket voraus, und daraus
resultieren zwei Vorteile: Man kann mit auftretenden Problemen besser
umgehen, aber auch qualifizierte Fehlerberichte %
\index{Paket!Fehler}%
liefern, was wiederum die Entwickler freut und ihnen die Behebung des
Problems erleichtert.

Nun gibt es über den Mechanismus des \emph{Keywordings} hinaus eine
weitere Abstufung, um experimentelle Pakete in das System einzubinden:
\emph{Overlays}. %
\index{Overlay|(}%
Über diese lassen sich sehr experimentelle Pakete %
\index{Paket!experimentell}%
einbinden, die nicht einmal von den Gentoo-Entwicklern selbst stammen
müssen; darum ist hier der Warnhinweis in Bezug auf deren Qualität %
\index{Paket!Qualität}%
noch eindringlicher.  Der Qualitätsunterschied zu den Paketen des
Portage-Baumes ist bei den Overlays nicht zu unterschätzen!

Auf der anderen Seite arbeiten oft Personen mit großem Fachwissen in
einem spezifischen Bereich an diesen Overlays, und so sind diese
Projekte ein Ort regen Austauschs und wertvoller Ideen, die nach
einiger Zeit des Testens in den Portage-Baum einfließen.  Schauen wir
uns aber nun einmal an, wie diese Overlays überhaupt funktionieren.

\section{Overlays}

Portage ermöglicht über die Variable \cmd{PORTAGE\_OVERLAYS} %
\index{PORTAGE\_OVERLAYS (Variable)}%
%\index{make.conf (Datei)!PORTAGE\_OVERLAYS|see{PORTAGE\_OVERLAYS    (Variable)}}%
in der Datei \cmd{/etc/""make.conf}%
\index{make.conf (Datei)}%
\index{etc@/etc!make.conf}%
die Einbindung einer beliebigen Menge an Dateibäumen, die den
Original-Portage-Baum %
\index{Portage!Baum}%
"`überdecken"' (daher der Begriff "`Overlay"').

Ein Overlay ist genauso strukturiert wie der normale Portage-Baum
(siehe Seite \pageref{packagenamebasics}). Einzelne Verzeichnisse
entsprechen einer Kategorie, %
\index{Paket!Kategorie}%
und innerhalb dieser Kategorien befinden sich Ordner, die jeweils
einem einzelnen Paket %
\index{Paket}%
entsprechen und die Ebuilds %
\index{Ebuild}%
enthalten.

Hier beispielhaft die Struktur des Overlays \cmd{php-experimental}, %
\index{php-experimental (Overlay)}%
wenn man es auf der eigenen Maschine installiert; wie das vor sich geht,
beschreiben wir im Laufe dieses Kapitels:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ls /usr/portage/local/layman/php-experimental}
app-admin  
dev-db  
dev-lang  
dev-php  
dev-php4  
dev-php5  
eclass  
profiles

\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ls /usr/portage/local/layman/php-experimental/dev-php5}
ffmpeg-php  
pecl-uuid
\end{ospcode}
\index{php-experimental (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!portage!local!layman!php-experimental}%

Das Overlay enthält also weniger Kategorien, und auch jede Kategorie %
\index{Paket!Kategorie}%
enthält (wie am Beispiel \cmd{dev-php5} %
\index{dev-php5 (Kategorie)}%
demonstriert) nur eine reduzierte, spezialisierte Anzahl an
Paketen. Abgesehen davon ist ein Overlay strukturell aber mit dem
Portage-Baum %
\index{Portage!Baum}%
vergleichbar (siehe Kapitel \ref{packagenamebasics}) und kann sogar
eigene Eclasses %
\index{Eclass}%
(siehe Seite \pageref{eclass}) oder Profil-Informationen liefern
(siehe Kapitel \ref{profiles}). Das PHP-Overlay %
\index{PHP!Overlay}%
enthält Eclasses in dem Verzeichnis \cmd{eclass} %
\index{eclass (Verzeichnis)}%
und Profilinformationen in \cmd{profiles}.% %
\index{profiles (Verzeichnis)}%

Das Overlay befindet sich unter dem Pfad
\cmd{/usr/portage/local/layman/""php-experimental}. %
\index{php-experimental (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!portage!local!layman!php-experimental}%
Möchte man es nutzen, fügt man diesen Pfad der Variable
\cmd{PORTAGE\_OVERLAYS} %
\index{PORTAGE\_OVERLAYS (Variable)}%
%\index{make.conf (Datei)!PORTAGE\_OVERLAYS|see{PORTAGE\_OVERLAYS    (Variable)}}%
hinzu, die mehrere, durch Leerzeichen getrennte Pfade enthalten
enthalten kann.

Portage selbst betrachtet Overlays als normale Paketbäume, die den
Standard"=Paketbaum ergänzen bzw.\ überdecken. Dieser Mechanismus und
die Tatsache, dass Abhängigkeiten %
\index{Paket!-abhängigkeiten}%
zwischen Gentoo-Paketen im Vergleich mit anderen Distributionen
deutlich geringer sind, erlaubt es, das Grundgerüst der Distribution
recht einfach zu erweitern.% %
\index{Gentoo!erweitern}%

Wie wir ein eigenes Overlay erstellen und einbinden, zeigen wir im
nächsten Kapitel ab Seite \pageref{ownoverlay}. Hier wollen wir uns
aber erst einmal damit beschäftigen, fremde Overlays in unser
System zu integrieren.

\section{overlays.gentoo.org}

Ursprünglich war der Overlays-Mechanismus eher für Entwickler gedacht,
um experimentelle %
\index{Paket!experimentell}%
Versionen ihrer Pakete außerhalb des Portage-Baumes zu pflegen und zu
testen.  Recht schnell haben dann einige Entwickler begonnen, ihre
Overlays %
\index{Overlay!veröffentlichen}%
über das Netz zu exportieren und so den Nutzern zur Verfügung zu
stellen. Dieser Schritt ist für beide Seiten von Vorteil: Die Nutzer
haben plötzlich die Möglichkeit, die neueste Software innerhalb des
gewohnten Gentoo-Paket-Managements zu testen.  Gleichzeitig erhalten
Entwickler wertvolles Feedback von Anwendern, die sich ja bewusst für
experimentelle Pakete entscheiden und meist auch über das Know-how
verfügen, mit auftretenden Fehlern umzugehen.

Als der Overlay-Gedanke immer mehr Anklang fand und mehr und mehr
Overlays im Netz %
\index{Overlay!veröffentlichen}%
auftauchten, wurde es sinnvoll, diese Anstrengungen zu
zentralisieren. Dies hat zu dem Projekt %
\index{Overlay!Projekt}%
\cmd{overlays.gentoo.org}
geführt\footnote{\cmd{http://overlays.gentoo.org}}, das jedem
Entwickler die Möglichkeit gibt, sein eigenes Overlay zu verwalten.
Auch jedes Gentoo-Unterprojekt kann sein eigenes Overlay anlegen.

Jedes Overlay wird über eine \cmd{trac}-Installation %
\index{trac (Paket)}%
verwaltet, die automatisch einen Source-Code-Viewer und ein Wiki %
\index{Wiki}%
zu Dokumentationszwecken zur Verfügung stellt. Alle Veränderungen an
den Overlays werden als zentraler RSS-Feed %
\index{RSS}%
zusammengefasst und auch direkt auf \cmd{overlays.gentoo.org}
angezeigt.  Gerade Dokumentation und der einfache Zugriff auf
Source-Code und ChangeLog %
\index{ChangeLog (Datei)}%
sind bei diesen experimentellen %
\index{Paket!experimentell}%
Paketen besonders wichtig.

Doch \cmd{overlays.gentoo.org} ist nicht die einzige Quelle für
experimentelle Pakete. Es gibt viele langjährige Gentoo-Nutzer, die an
anderen Stellen eigene Overlays %
\index{Overlay!veröffentlichen}%
pflegen. Viele davon sind über \cmd{layman} (siehe den folgenden
Abschnitt) verfügbar, aber einige muss man im Netz suchen, wobei die
Gentoo-Foren %
\index{Forum}%
oder das Gentoo-Wiki %
\index{Wiki}%
gute Anlaufstellen sind.

\begin{netnote}
  Overlays lassen sich nur direkt über das Netz herunterladen. Sie
  benötigen also für die folgenden Abschnitte eine funktionierende
  Netzwerkverbindung.
\end{netnote}

\section{layman}

\index{layman (Programm)|(}%
Das Skript \cmd{layman} vereinfacht die Benutzung von Overlays. Es ist
in der Lage, Overlays automatisch im System zu installieren und sie zu
verwalten. Darum wollen wir es zunächst installieren:

\index{layman (Paket)}%
%\index{app-portage Kategorie)!layman (Paket)|see{layman (Paket)}}%
\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{emerge -av app-portage/layman}

These are the packages that would be merged, in order:

Calculating dependencies... done!
[ebuild  N    ] net-misc/neon-0.26.1-r1  USE="nls ssl zlib -expat -socks
5" 0 kB 
[ebuild  N    ] dev-util/subversion-1.3.2-r3  USE="apache2 berkdb nls pe
rl python zlib -bash-completion -emacs -java -nowebdav -ruby" 0 kB 
[ebuild  N    ] app-portage/layman-1.0.6  0 kB 

Total: 3 packages (3 new), Size of downloads: 0 kB

Would you like to merge these packages? [Yes/No] \cmdvar{Yes}
\end{ospcode}

Zum Abschluss der Installation gibt der Ebuild die weiteren Schritte vor:

\begin{ospcode}
 * You are now ready to add overlays into your system.
 * 
 * layman -L
 * 
 * will display a list of available overlays.
 * 
 * Select one and add it using
 * 
 * layman -a overlay-name
 * 
 * If this is the very first overlay you add with layman, you need 
 * to append the following statement to your /etc/make.conf file:
 * 
 * source /usr/portage/local/layman/make.conf
 * 
\end{ospcode}

Es gibt eine zentrale Liste %
\index{Overlay!Liste|(}%
bekannterer
Overlays\footnote{\cmd{http://www.gentoo.org/proj/en/overlays/layman-global.txt}},
die von den Entwicklern regelmäßig aktualisiert wird.  Über die Option
\cmd{-{}-list} %
\index{layman (Programm)!list (Option)}%
(bzw.\ \cmd{-L}) %
%\index{layman (Programm)!L (Option)|see{layman (Programm), list    (Option)}}%
lädt \cmd{layman} diese Liste herunter und zeigt die verfügbaren
Overlays an:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{layman -L}
\ldots
* chtekk-apps       [Subversion] (source: http://overlays.gentoo.org...)
* chtekk-syscp      [Subversion] (source: http://overlays.gentoo.org...)
* common-lisp       [Darcs     ] (source: http://www.common-lisp.net...)
* dev-zero          [Subversion] (source: http://overlays.gentoo.org...)
* efika             [Subversion] (source: http://overlays.gentoo.org...)
* genstef           [Subversion] (source: http://overlays.gentoo.org...)
* gentopia          [Subversion] (source: http://overlays.gentoo.org...)
\ldots
\end{ospcode}

Diese Liste führt den Namen des Overlays, seinen Typ, der im
Normalfall dem Namen des eingesetzten Revisionskontrollsystems
entspricht, und schließlich den Link auf die Quelle des Overlays. Die
meisten Overlays werden in einem \cmd{subversion}-Repository
bereitgehalten, sind also vom Typ \cmd{Subversion}. %
\index{Subversion}%
Layman beherrscht aber neben \cmd{subversion} alle anderen
verbreiteten Versionskontrollsysteme und erlaubt auch die Installation
aus \cmd{tar}-Archiven.% %
\index{Archiv!tar}%
\index{tar (Programm)}%
\index{Overlay!Liste|)}%


Reicht der kurze Name für eine Beschreibung nicht aus, können wir den
Output über den bekannten \cmd{-{}-verbose}-Schalter %
\index{layman (Programm)!verbose (Option)}%
(bzw. \cmd{-v}) %
%\index{layman (Programm)!v (Option)|see{layman (Programm), verbose    (Option)}}%
erhöhen. Damit spuckt \cmd{layman} allerdings eine unangenehm lange
Liste aus. Es ist dann besser, sich mit der Option \cmd{-{}-info} %
\index{layman (Programm)!info (Option)}%
(bzw. \cmd{-i}) %
%\index{layman (Programm)!i (Option)|see{layman (Programm), info    (Option)}}%
in Kombination mit dem Namen des Overlays die spezifische Beschreibung
für ein einzelnes Overlay %
\index{Overlay!Informationen}%
anzeigen zu lassen. Allerdings wird diese Option erst von neueren
\cmd{layman}-Versionen unterstützt:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{layman -i webapps-experimental}
* webapps-experimental
* ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
* Source  : https://overlays.gentoo.org/svn/proj/webapps/experimental
* Contact : web-apps@gentoo.org
* Type    : Subversion; Priority: 50
* 
* Description:
*   This is the home of Gentoo's wider collection of ebuilds for
*   web-based applications. This is where we collect all the ebuilds
*   submitted to Bugzilla by our users, and make them available in
*   an easy-to-use overlay for wider testing.
* 
* Link:
* 
*   http://overlays.gentoo.org
\end{ospcode}
\index{webapps-experimental (Overlay)}%

Mit der Option \cmd{-{}-add} %
\index{layman (Programm)!add (Option)}%
(bzw.\ \cmd{-a}) %
%\index{layman (Programm)!a (Option)|see{layman (Programm), add    (Option)}}%
installiert \cmd{layman} dieses Overlay:% %
\index{Overlay!hinzufügen}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{layman -a webapps-experimental}
\end{ospcode}

\cmd{layman} lädt das Overlay nun automatisch über \cmd{subversion} %
\index{svn (Programm)}%
herunter und legt es in dem in \cmd{/etc/layman/layman.cfg} %
\index{layman.cfg (Datei)}%
\index{etc@/etc!layman!layman.cfg}%
unter \cmd{storage} %
\index{storage (Variable)}%
%\index{layman.cfg (Datei)!storage|see{storage (Variable)}}%
angegebenen Ort ab:

\begin{ospcode}
storage   : /usr/portage/local/layman
\end{ospcode}
\index{layman (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!portage!local!layman}%

Der Name des dort angelegten Unterverzeichnisses entspricht der
Bezeichnung des Overlays:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ls -la /usr/portage/local/layman}
total 41
drwxr-xr-x  3 root root   264 2006-10-21 18:53 .
drwxr-xr-x  3 root root    72 2006-09-17 16:03 ..
-rw-r--r--  1 root root 26314 2006-10-21 18:53 cache_65bd38402ac8431067b5
4904bd2ed2d1.xml
-rw-r--r--  1 root root    69 2006-10-21 18:53 make.conf
-rw-r--r--  1 root root   412 2006-10-21 18:53 overlays.xml
drwxr-xr-x 15 root root   496 2006-10-21 18:54 webapps-experimental
\end{ospcode}
\index{layman (Verzeichnis)}%
\index{usr@/usr!portage!local!layman}%

Die drei anderen Dateien hat \cmd{layman} für die Verwaltung der
Overlays angelegt. \cmd{overlays.xml} %
\index{overlays.xml (Datei)}%
enthält die Liste der bereits installierten Overlays, während die
\cmd{cache\_*.xml}-Datei %
\index{cache\_*.xml (Datei)}%
die zentrale Liste zwischenspeichert, damit \cmd{layman} diese Daten
nicht für jede Operation erneut herunterladen muss.

Die Datei, die uns hier aber eigentlich interessiert, ist \cmd{make.conf}, %
\index{make.conf (Datei)}%
die entsprechend der zentralen Gentoo-Konfigurationsdatei
\cmd{/etc/make.conf}
\index{make.conf (Datei)}%
\index{etc@/etc!make.conf}%
benannt ist. Sie enthält nur eine Variable, die
normalerweise auch in \cmd{/etc/""make.conf} vorkommt:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /usr/portage/local/layman/make.conf}
PORTDIR_OVERLAY="\$PORTDIR_OVERLAY
/usr/portage/local/layman/webapps-experimental
"
\end{ospcode}
\label{portdiroverlay}

Um dem System Overlays automatisiert hinzuzufügen bzw.\ zu
deinstallieren, muss \cmd{layman} die Variable
\cmd{PORTDIR\_OVERLAY} %
\index{PORTDIR\_OVERLAY (Variable)}%
%\index{make.conf (Datei)!PORTDIR\_OVERLAY|see{PORTDIR\_OVERLAY    (Variable)}}%
automatisiert verwalten. Dies geschieht in der ausgelagerten Datei
\cmd{/usr/portage/local/layman/""make.conf}, %
\index{make.conf (Datei)}%
\index{usr@/usr!portage!local!layman!make.conf}%
nicht direkt in \cmd{/etc/make.conf}, %
\index{make.conf (Datei)}%
\index{etc@/etc!make.conf}%
da eine automatisierte Be\-arbeitung solch zentraler
Konfigurationsdateien wenig wünschenswert ist.

Natürlich müssen wir die Erweiterung in die Datei \cmd{/etc/make.conf}
\index{make.conf (Datei)}%
\index{etc@/etc!make.conf}%
einbinden:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf"}
> \textbf{>> /etc/make.conf}
\end{ospcode}

Der \cmd{source}-Befehl bewirkt, dass Portage die externe
Konfigurationsdatei einliest und auswertet. Da die von \cmd{layman}
verwaltete Konfigurationsdatei die Pfade der mit dem Tool
installierten Overlays nur an die Variable \cmd{PORTDIR\_OVERLAY} %
\index{PORTDIR\_OVERLAY (Variable)}%
%\index{make.conf (Datei)!PORTDIR\_OVERLAY|see{PORTDIR\_OVERLAY (Variable)}}%
anhängt, kann der Nutzer andere Overlays auch weiterhin manuell über
die Standardeinstellung in  \cmd{/etc/make.conf} 
\index{make.conf (Datei)}%
\index{etc@/etc!make.conf}%
verwalten.  Damit ist \cmd{layman} vollständig eingerichtet, und wir
können es für das Management von Overlays verwenden.

Overlays %
\index{Overlay!entfernen}%
entfernen wir mit der Option \cmd{-{}-delete} %
\index{layman (Programm)!delete (Option)}%
(bzw.\ \cmd{-d}) %
%\index{layman (Programm)!d (Option)|see{layman (Programm), delete    (Option)}}%
wieder aus dem System:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{layman -d webapps-experimental}
\end{ospcode}

Die häufigste Operation wird allerdings das Update der Overlays %
\index{Overlay!synchronisieren}%
sein, und zwar über die Option \cmd{-{}-sync-all} %
\index{layman (Programm)!sync-all (Option)}%
(bzw.\ \cmd{-S}). %
%\index{layman (Programm)!S (Option)|see{layman (Programm), sync-all    (Option)}}%
Damit synchronisieren wir alle installierten Overlays
nacheinander. Mit der Option \cmd{-{}-sync} %
\index{layman (Programm)!sync (Option)}%
(bzw.\ \cmd{-s}) %
%\index{layman (Programm)!s (Option)|see{layman (Programm), sync    (Option)}}%
und der Angabe eines Overlay-Namens lassen sich einzelne Overlays
synchronisieren. %
\index{Overlay!synchronisieren}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{layman -s webapps-experimental}
\end{ospcode}

Die derzeit installierten Overlays %
\index{Overlay!Liste}%
sind mit dem Flag \cmd{-{}-list-local} %
\index{layman (Programm)!list-local (Option)}%
(bzw.\ \cmd{-l}) %
%\index{layman (Programm)!l (Option)|see{layman (Programm), list-local    (Option)}}%
abrufbar:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{layman -l}
* webapps-experimental     [Subversion] (source: http://overlays.gentoo.
org...)
\end{ospcode}
\index{layman (Programm)|)}%

\section{\label{overlayseix}Overlays mit eix durchsuchen}

\index{eix (Programm)|(}%
\index{Paket!Suche|(}%
Da es eine ganze Reihe zusätzlicher Pakete in den Overlays %
\index{Overlay!durchsuchen}%
gibt, wäre es praktisch, diese in die Suche einzubeziehen, die wir im
Kapitel \ref{chaptersearch} besprochen haben.  \cmd{qsearch} %
\index{qsearch (Programm)}%
kann aber beispielsweise mit Overlays gar nichts anfangen.
\cmd{emerge -{}-search} %
\index{emerge (Programm)!search (Option)}%
bzw.\ \cmd{esearch} %
\index{esearch (Programm)}%
beziehen zumindest die lokal installierten Overlays in die Suche
ein. Für die Suche über diese Programme wären wir also gezwungen,
unserem System ein Overlay hinzuzufügen, damit wir überhaupt Pakete
darin finden.

\cmd{eix} bietet als einziges Werkzeug die Möglichkeit
\emph{virtuelle}, also externe Overlays %
\index{Overlay!virtuell}%
in die Suche einzubeziehen, auch ohne dass diese lokal installiert
sind.  Allerdings müssen wir dafür die Konfiguration des Programms
anpassen, denn per Default durchsucht auch \cmd{eix} nur lokal
installierte Overlays, wie ein \cmd{update-eix} %
\index{update-eix (Programm)}%
zeigt:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{update-eix}
Reading Portage settings ..
Building database (/var/cache/eix) ..
[0] "gentoo" /usr/portage/ (cache: metadata)
     Reading 100\%
[1] "wrobel" /usr/portage/local/layman/wrobel (cache: none)
     Reading 100\%
[2] "kolab" /usr/portage/local/layman/kolab (cache: none)
     Reading 100\%
[3] "webapp-experimental"
/usr/portage/local/layman/webapps-experimental (cache: none)
     Reading 100\%
[4] "sunrise" /usr/portage/local/layman/sunrise (cache: none)
     Reading 100\%
Applying masks ..
Database contains 12826 packages in 151 categories.
\end{ospcode}

Als Beispiel nehmen wir einmal an, wir suchen einen Ebuild für das
Spiel "`Second %
\index{Second Life}%
Life"'. Dieser befindet sich nicht direkt im Portage-Baum, %
\index{Portage!Baum}%
und so findet \cmd{eix} bei der derzeitigen Konfiguration nichts:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{eix -c secondlife}
No matches found.
\end{ospcode}

Um Informationen über Pakete in externen Overlays %
\index{Overlay!extern|(}%
verfügbar zu machen, verwenden wir das Skript \cmd{update-eix-remote} %
\index{update-eix-remote (Programm)}%
mit der Aktion \cmd{update}: %
\index{update-eix-remote (Programm)!update (Option)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{update-eix-remote update}
 * Fetching eix-caches.tbz2
--10:31:58--
http://dev.gentooexperimental.org/eix_cache/eix-caches.tbz2
           => `eix-caches.tbz2'
Auflösen des Hostnamen >dev.gentooexperimental.org<.... 81.93.240.53
Verbindungsaufbau zu
dev.gentooexperimental.org|81.93.240.53|:80... verbunden.
HTTP Anforderung gesendet, warte auf Antwort... 200 OK
Länge: 241.618 (236K) [application/octet-stream]

100%[==================================================================>]
   %241.618        1.25M/s             

10:31:59 (1.25 MB/s) - >eix-caches.tbz2< gespeichert [241618/241618]

 * Unpacking data
 * Calling update-eix
\ldots
\end{ospcode}

\cmd{eix} lädt ein Datenarchiv mit den Ebuild-Informationen von etwas
mehr als einhundert verschiedenen Overlays herunter und fügt es seiner
lokalen Datenbank hinzu.

Würden wir allerdings jetzt den Portage-Baum aktualisieren und
anschließend \cmd{update-eix} %
\index{update-eix (Programm)}%
laufen lassen, würde \cmd{eix} diese Daten wieder verwerfen, da es
standardmäßig eben nur die lokal installierten Overlays in die
Datenbank einbezieht.  Das lässt sich ändern, indem wir
\cmd{KEEP\_VIRTUALS} %
\index{KEEP\_VIRTUALS (Variable)}%
%\index{eixrc (Datei)!KEEP\_VIRTUALS|see{KEEP\_VIRTUALS (Variable)}}%
in der Konfigurationsdatei \cmd{/etc/eixrc} %
\index{eixrc (Datei)}%
\index{etc@/etc!eixrc}%
suchen und von \cmd{false} auf \cmd{true} setzen:

\begin{ospcode}
\ldots
# BOOLEAN
# Keep virtuals of the old cache file by adding corresponding entries
# implicitly to the values of ADD_OVERLAY and ADD_CACHE_METHOD
KEEP_VIRTUALS='true'
\ldots
\end{ospcode}

\cmd{eixrc} ist eine etwas überfrachtete Datei, die mit über
zweihundert Konfigurationsvariablen aufwartet, aber
\cmd{eix} ist eben derzeit das einzige Werkzeug, das externe Overlays in die
Suche  einbeziehen kann.

Nach dieser Veränderung erhält \cmd{update-eix} %
\index{update-eix (Programm)}%
die heruntergeladenen Dateien, und wir können problemlos in den
externen Overlays suchen.  Schauen wir also, ob unsere Suche nach dem
"`SecondLife"'-Paket %
\index{secondlife (Paket)|(}%
\index{Second Life|(}%
diesmal erfolgreich ist:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{eix secondlife}
[N] games-rpg/secondlife [1] (~1.18.0.6!m): A 3D MMORPG virtual world
                             entirely built and owned by its residents
[N] games-rpg/secondlife-bin (~1.13.3.2!m[2] ~1.17.2.0[3]
                              ~1.17.2.0-r1!m[3] ~1.18.0.6!m[1]
                              ~1.18.0.6!m[3]): A 3D MMORPG virtual
                             world entirely built and owned by its 
                             residents
[N] games-simulation/secondlife (~1.18.0.6[5] ~1.18.0.6-r1!m[5]
                                 \ldots
                                 ~1.18.6.0_rc!m[5] ~1.18.6.1_rc!m[5]): 
                                A 3D MMORPG virtual world entirely
                                built and owned by its residents
[N] games-simulation/secondlife-bin (~1.13.1.6!m[5] ~1.13.2.11!m[5]
                                     \ldots
                                     ~1.18.6.76453_alpha!m[4]): A 3D
                                    MMORPG virtual world entirely built
                                    and owned by its residents
[1] (layman/arcon)
[2] (layman/drizzt-overlay)
[3] (layman/sabayon)
[4] (layman/secondlife)
[5] (layman/zugaina)

Found 4 matches.
\end{ospcode}
\index{Overlay!extern|)}%

\index{Paket!Qualität}%
Wir haben aus Gründen der Übersicht an einigen Stellen ein paar
Versionsnummern aus der Ausgabe entfernt. Aber auch so verdeutlicht
das Ergebnis schon ein Problem: Welcher ist nun der beste Ebuild?
Welches Overlay sollen wir lokal installieren und verwenden?

Die Anbieter der verschiedenen Pakete scheinen sich auch nicht einig
bei der Wahl der Kategorie. Wir kommen als Benutzer auf jeden Fall
nicht umhin, uns die verschiedenen Anbieter genauer anzusehen.  Am
besten geht man mit \cmd{layman -{}-info} %
\index{layman (Programm)!info (Option)}%
die fünf verschiedenen Overlay-Namen (\cmd{arcon}, %
\index{arcon (Overlay)}%
\cmd{drizzt-overlay}, %
\index{drizzt-overlay (Overlay)}%
\cmd{sabayon}, %
\index{sabayon (Overlay)}%
\cmd{secondlife} %
\index{secondlife (Overlay)}%
und \cmd{zugaina}) %
\index{zugaina (Overlay)}%
durch und schaut sich dann auf den angegebenen Projektseiten an, wie
aktuell die Ebuilds sind.

Sowohl im \cmd{arcon}-Overlay als auch im \cmd{drizzt-overlay} findet
sich nur eine einige Monate alte Version, und es gibt keinerlei
Updates. Ob die Installation gelingen würde ist eher fraglich.
\cmd{sabayon} und \cmd{zugaina} scheinen hingegen einigermaßen
aktuelle Ebuilds zu liefern. Hier sollte die Chance auf eine erfolgreiche
Installation höher sein.

Letztlich scheint aber \cmd{secondlife} %
\index{secondlife (Overlay)}%
die sinnvollste Wahl, nicht aufgrund des Namens, der ja keine Aussage
über die Aktualität der angebotenen Pakete trifft, sondern weil es von
\cmd{overlays.gentoo.org} angeboten und von einem Gentoo-Entwickler
gepflegt wird.% %
\index{secondlife (Paket)|)}%
\index{Second Life|)}%

Dennoch ist das natürlich keine Garantie dafür, dass die Installation
gelingt. Das bleibt der Nachteil der Overlays: Niemand kann wirklich
garantieren, dass die Qualität der angebotenen Ebuilds ausreicht, um
auf jedem System einwandfrei zu laufen.
\index{Paket!Qualität}%
\index{Overlay|)}%
\index{eix (Programm)|)}%
\index{Paket!Suche|)}%

\ospvacat

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gentoo"
%%% End: 
