\chapter{\label{initsystem}Das Init-System}

Mit dem Herzstück von Gentoo, dem Portage-System, haben wir uns jetzt
ausgiebig vertraut gemacht und wir sollten problemlos in der Lage
sein, neue Software exakt nach unseren Wünschen im System
einzuspielen. Kein Linux-System besteht aber nur aus dem
Paketmanagement-System, sondern bietet eine Vielzahl weiterer
Konfigurationsmöglichkeiten. Die Kernel-Konfiguration und die
Netzwerkeinstellungen haben wir schon in Kapitel \ref{kernel} und
\ref{netconfig} beleuchtet, um in der Lage zu sein, neue Software
herunter zu laden.

In den folgenden zwei Kapiteln vertiefen wir die Konfiguration des
Boot-Prozesses und der Lokalisation, um das Thema Systemeinstellungen
dann in Kapitel \ref{diversconfig} mit einer Sammlung kleinerer, aber
wichtigen, Konfigurationsoptionen abzuschließen.

Um zu verstehen, wie der Systemstart unter Gentoo abläuft und wie wir
ihn als Nutzer beeinflussen können, dienen die Abschnitte
\ref{runleveldesc} bis \ref{initscripts}. Die Funktionsweise der
Init-Skripte vertiefen wir dann ab Seite \pageref{initdeps}, wobei
dieser Teil für die Erstkonfiguration unseres Systems nicht notwendig
ist.

\section{\label{runleveldesc}Runlevel}

\index{Init-System|(}%
Jedes Rechner-System durchläuft beim Booten eine spezifische
Initialisierungssequenz, während der eine Reihe von Skripten dafür
sorgt, dass die Maschine zuletzt die volle Funktionalität bietet.
\index{Boot!-sequenz}%

\index{Runlevel|(}%
Die Skripte für die Initialisierung eines Gentoo-Systems befinden sich
Li\-nux-Standard-Base-konform im Ordner \cmd{/etc/init.d}.
\index{init.d (Verzeichnis)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ls /etc/init.d/}
apache2      depscan.sh    localmount    numlock       spind
autoconfig   functions.sh  modules       reboot.sh     sshd
bootmisc     gpm           mysql         rmnologin     syslog-ng
checkfs      halt.sh       mysqlmanager  rsyncd        urandom
checkroot    hdparm        net.eth0      runscript.sh  vixie-cron
clock        hostname      net.lo        shutdown.sh
consolefont  keymaps       netmount      slapd
crypto-loop  local         nscd          slurpd
\end{ospcode}
\index{Boot!-skripte}%

\index{Gentoo!Vergleich zu anderen Distributionen|(}%
Es liegt jedoch beim Nutzer, welche dieser Skripte (und damit welche
Dienste) er gestartet sehen möchte. Anders als bei Distributionen, die
das System-V-Init-System
\index{System-V-Init-System}%
benutzen -- und das sind derzeit (noch) die meisten --, dient bei
Gentoo das Verzeichnis \cmd{/etc/runlevels}
\index{runlevels (Verzeichnis)}%
\index{etc@/etc!runlevels}%
der Auswahl der zu startenden Dienste.

\index{Runlevel!numerischer|(}%
Wie der Name vermuten lässt, werden hier die verschiedenen Runlevels
des Systems definiert. Anders als von anderen Distributionen gewohnt,
identifiziert Gentoo diese über lesbare Namen. Die
Datei \cmd{/etc/inittab}
\index{inittab (Datei)}%
\index{etc@/etc!inittab}%
verknüpft den Runlevel-Namen mit der bekannten Nummerierung von 0 bis
6: %
\index{Gentoo!Vergleich zu anderen Distributionen|)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{cat /etc/inittab}
...
rc::bootwait:/sbin/rc boot

l0:0:wait:/sbin/rc shutdown 
l1:S1:wait:/sbin/rc single
l2:2:wait:/sbin/rc nonetwork
l3:3:wait:/sbin/rc default
l4:4:wait:/sbin/rc default
l5:5:wait:/sbin/rc default
l6:6:wait:/sbin/rc reboot
...
\end{ospcode}
\index{rc (Programm)}%
%\index{sbin@/sbin!rc|see{rc (Programm)}}%

\cmd{man inittab} erklärt die Details dieser Einträge; an dieser
Stelle reicht ein Blick auf den zweiten und den letzten Eintrag in
jeder Zeile (als Trenner dient der Doppelpunkt). Die Ziffer in der
zweiten Spalte bezeichnet den numerischen Runlevel,
der Befehl in der letzten Spalte die zu startende Aktion.

\cmd{/sbin/rc}
\index{rc (Programm)}%
dient unter Gentoo als Handler für das Init-System; das ihm übergebene
Argument bezeichnet den Namen
\index{Runlevel!Name}%
des zu startenden Runlevels innerhalb von \cmd{/etc/runlevels}.
\index{runlevels (Verzeichnis)}%

So wird der Runlevel \cmd{boot}
\index{Runlevel!boot}%
aufgrund des fehlenden Eintrags in der zweiten Spalte für jeden der
numerischen Runlevel von 0 bis 6 ausgeführt. Beim Wechsel in den
Runlevel 3, 4 oder 5 starten zusätzlich die Dienste, die für den
Gentoo-Runlevel \cmd{default}
\index{Runlevel!default}%
vorgesehen sind.

Den numerischen Runlevel können wir unter Gentoo vergleichbar zu
anderen Distributionen über die Kernel-Parameter %
\index{Kernel!Runlevel (Option)}%
beim Booten festlegen. Hierfür hängt man die entsprechende Zahl an
den Boot-Eintrag in der Grub-Konfiguration an (siehe Seite
\pageref{grub}). %
\index{grub (Programm)}%

Um den Runlevel 4
\index{Runlevel!4}%
über das Boot-Menü auszuwählen, kann z.\,B. folgender Eintrag
dienen:

\begin{ospcode}
title=Gentoo Linux (Runlevel 4)
root (hd0,0)
kernel /kernel root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev\textbackslash
/hda3 udev 4
initrd /initramfs
\end{ospcode}
\index{grub (Programm)!Runlevel (Option)}%

Angenommen wir hätten unter \cmd{/etc/runlevels}
\index{runlevels (Verzeichnis)}%
einen neuen Runlevel mit dem Namen \cmd{graphical}
\index{Runlevel!graphical}%
erstellt, der uns nicht in die Kommandozeile befördert, sondern den
X-Server
\index{X-Server}%
startet und eine grafische Benutzeroberfläche
\index{Grafische!Benutzeroberfläche}%
bereitstellt. Dann könnten wir diesen jetzt mit dem numerischen Runlevel 4
verknüpfen, indem wir die entsprechende Zeile in der
\cmd{/etc/inittab}
\index{inittab (Datei)}%
folgendermaßen modifizieren:

\begin{ospcode}
l4:4:wait:/sbin/rc graphical
\end{ospcode}
\index{Runlevel!numerischer|)}%

Die Assoziation über die Nummern und den Umweg über die
Datei \cmd{/etc/\osplinebreak{}inittab}
\index{inittab (Datei)}%
sind allerdings ein wenig umständlich; man kann sie sich sparen,
indem man statt der Zahl den Parameter \cmd{softlevel=\cmdvar{runlevel}}
%\index{Softlevel!Kernel-Parameter|see{Kernel, softlevel (Option)}}%
\index{Kernel!softlevel (Option)|(}%
\index{grub (Programm)!softlevel (Option)}%
an die Bootparameter
\index{Boot-Parameter}%
anhängt.

\begin{ospcode}
title=Gentoo Linux (grafische Benutzeroberfläche)
root (hd0,0)
kernel /kernel root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev\textbackslash
/hda3 udev softlevel=graphical
initrd /initramfs
\end{ospcode}

Modifikationen an  \cmd{inittab}
\index{inittab (Datei)}%
sind in diesem Fall nicht notwendig, da das \cmd{/sbin/rc}-Skript
\index{rc (Programm)}%
den angegebenen Wert \cmd{default} ignoriert und den unter
\cmd{softlevel} angegebenen Runlevel auswählt.
\index{Kernel!softlevel (Option)|)}%

\label{softrunlevel}
Beim Wechsel in den entsprechenden Runlevel führt \cmd{/sbin/rc} %
\index{rc (Programm)}%
die Skripte innerhalb des entsprechenden Unterverzeichnisses von
\cmd{/etc/runlevels} %
\index{runlevels (Verzeichnis)}%
aus. Diese Runlevel-Verzeichnisse enthalten allerdings keine Kopien
der Bootskripte, %
\index{Boot!-skripte}%
stattdessen verweisen Links auf die entsprechenden Original-Skripte in
\cmd{/etc/init.d}: %
\index{init.d (Verzeichnis)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ls -la /etc/runlevels/boot/}
insgesamt 8
drwxr-xr-x 2 root root 4096 20. Apr 2007  .
drwxr-xr-x 6 root root 4096 20. Apr 2007  ..
lrwxrwxrwx 1 root root   20 21. Jan 15:56 bootmisc -> /etc/init.d/bootmi
sc
lrwxrwxrwx 1 root root   19 21. Jan 15:56 checkfs -> /etc/init.d/checkfs
lrwxrwxrwx 1 root root   21 21. Jan 15:56 checkroot -> /etc/init.d/check
root
lrwxrwxrwx 1 root root   17 21. Jan 15:56 clock -> /etc/init.d/clock
lrwxrwxrwx 1 root root   23 21. Jan 15:56 consolefont -> /etc/init.d/con
solefont
lrwxrwxrwx 1 root root   20 21. Jan 15:56 hostname -> /etc/init.d/hostna
me
lrwxrwxrwx 1 root root   19 21. Jan 15:56 keymaps -> /etc/init.d/keymaps
lrwxrwxrwx 1 root root   22 21. Jan 15:56 localmount -> /etc/init.d/loca
lmount
lrwxrwxrwx 1 root root   19 21. Jan 15:56 modules -> /etc/init.d/modules
lrwxrwxrwx 1 root root   18 21. Jan 15:56 net.lo -> /etc/init.d/net.lo
lrwxrwxrwx 1 root root   21 21. Jan 15:56 rmnologin -> /etc/init.d/rmnol
ogin
lrwxrwxrwx 1 root root   19 21. Jan 15:56 urandom -> /etc/init.d/urandom
\end{ospcode}

\section{\cmd{rc-update}}

\index{rc-update (Programm)|(}%
Um den Nutzern die Arbeit zu ersparen, die entsprechenden Links
manuell zu setzen, bietet Gentoo das Tool \cmd{rc-update}, das wir auf
Seite \pageref{firstrcupdate} erstmalig verwendet haben. %
\index{Boot!-skripte}%
Es kennt drei Arbeitsmodi.

\begin{ospdescription}

  \ospitem{\cmd{add}} %
  \index{rc-update (Programm)!add (Option)}%
  fügt den angegebenen Runlevels ein Skript aus \cmd{/etc/init.d} 
  hinzu: %
  \index{init.d (Verzeichnis)}%

  \begin{ospcode}
    rc-update add \cmdvar{skriptname} \cmdvar{runlevel1} \cmdvar{runlevel2} \ldots
  \end{ospcode}

  \ospitem{\cmd{del}} %
  entfernt ein Skript aus allen bzw.\ nur den angegebenen Runlevels: %
  \index{rc-update (Programm)!del (Option)}%

  \begin{ospcode}
    rc-update del \cmdvar{skriptname}
    rc-update del \cmdvar{skriptname} \cmdvar{runlevel1} \cmdvar{runlevel2} \ldots
  \end{ospcode}

  \ospitem{\cmd{show}} %
  zeigt an, welche Skripte in den angegebenen Runlevels aktiv sind: %
  \index{rc-update (Programm)!show (Option)}%

  \begin{ospcode}
    rc-update show \cmdvar{runlevel1} \cmdvar{runlevel2} \ldots
  \end{ospcode}

\end{ospdescription}

Hier als Beispiel noch einmal die aktiven Skripte im Runlevel
\cmd{boot}:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{rc-update show boot}
            bootmisc | boot 
             checkfs | boot 
           checkroot | boot 
               clock | boot 
         consolefont | boot 
            hostname | boot 
             keymaps | boot 
          localmount | boot 
             modules | boot 
              net.lo | boot 
           rmnologin | boot 
             urandom | boot 
\end{ospcode}

Gibt man \cmd{show} %
\index{rc-update (Programm)!show (Option)}%
die Option \cmd{-{}-verbose} %
\index{rc-update (Programm)!verbose (Option)}%
mit auf den Weg, zeigt \cmd{rc-update} nicht nur die Skripte an, die
sich in den ausgewählten Runlevels befinden, sondern alle vorhandenen
Skripte. %
\index{Runlevel|)}%
\index{rc-update (Programm)|)}%

\label{eselectrc}%
\index{eselect (Programm)|(}%
\index{eselect (Programm)!rc (Modul)|(}%
Übrigens gibt es die Möglichkeit, die gleichen Aktionen über das
Programm \cmd{eselect} %
\index{Boot!-skripte}%
auszuführen. Genaueres zur Installation und dem Werkzeug selbst findet
sich in Kapitel \ref{eselect} ab Seite \pageref{eselect}. Das
Runlevel-Modul für \cmd{eselect} heißt \cmd{rc} und ein Init-Skript
fügen wir mit \cmd{eselect rc add} %
\index{eselect (Programm)!rc - add (Option)}%
zu den angegebenen Runleveln hinzu. \cmd{eselect rc delete} %
\index{eselect (Programm)!rc - delete (Option)}%
löscht ein Skript aus den angegebenen Runlevels, ist also vergleichbar
zu \cmd{rc-update del} und schließlich zeigt \cmd{eselect rc show} %
\index{eselect (Programm)!rc - list (Option)}%
vergleichbar zu \cmd{rc-update show} die Einträge in den ausgewählten
Runlevels.

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{eselect rc add apache2 default}
Adding apache2 to following runlevels
  default                   [done]
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{eselect rc show default}
Status of init scripts in runlevel default
Status of init scripts in runlevel default
  apache2                   [stopped]
  local                     [started]
  net.eth0                  [started]
  netmount                  [started]
  syslog-ng                 [started]
  vixie-cron                [started]
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{eselect rc delete apache2 default}
Deleting apache2 from following runlevels
  default                   [done]
\end{ospcode}

Die Ausgabe sieht etwas anders aus, der Effekt ist aber
derselbe. Langjährige Gentoo-Benutzer bleiben vermutlich eher
\cmd{rc-update} verhaftet, aber da sich \cmd{eselect} immer mehr
durchsetzt, ist auch dieses Werkzeug für das Management der Runlevels
zu empfehlen.
\index{eselect (Programm)!rc (Modul)|)}%
\index{eselect (Programm)|)}%

\subsection{\label{initconfig}Die Konfiguration des Init-Systems}

\index{Init-System!Konfiguration|(}%
Die meisten Init-Skripte akzeptieren einige
Konfigurationsvariablen. Diese befinden sich grundsätzlich im
Verzeichnis \cmd{/etc/conf.d} %
\index{conf.d (Verzeichnis)}%
\index{etc@/etc!conf.d}%
und tragen den gleichen Namen wie das entsprechende Init-Skript. Die
Konfiguration für \cmd{/etc/init.d/apache2} %
\index{apache2 (Init-Skript)}%
findet sich also in \cmd{/etc/conf.d/apache2}. %
\index{apache2 (Konfiguration)}%
\index{etc@/etc!conf.d!apache2}%
Die Konfigurationsdateien in \cmd{/etc/conf.d} sind alle recht gut
kommentiert, und in vielen Fällen ist die vorgegebene
Standard-Konfiguration ausreichend.

Die entsprechenden Optionen liest das Init-System beim Start eines
Services ein und stellt sie innerhalb des Init-Skripts zur
Verfügung. Abgesehen von den Konfigurationswerten in
\cmd{/etc/conf.d/\cmdvar{SERVICE}} %
\index{conf.d (Verzeichnis)}%
gilt das auch für die Parameter der Dateien
\cmd{/etc/conf.d/rc} und \cmd{/etc/rc.conf}.% %
\index{rc.conf (Datei)}%
\index{etc@/etc!rc.conf}
Eine genauere Übersicht findet sich bei den Servicevariablen
 im Abschnitt \ref{Servicevariablen} ab Seite
\pageref{Servicevariablen}.% %
\index{Init-System!Konfiguration|)}%
\index{Init-System|)}%
\index{Init-Skripte|)}%

\section{\label{initscripts}Verwendung von Init-Skripten unter Gentoo}

\index{Init-Skripte|(}%
Die Init-Skripte lassen sich auch separat ansprechen, um einzelne
Dienste %
\index{Service!starten}%
\index{Service!stoppen}%
%\index{Services|see{Dienste}}%
im laufenden System zu starten oder zu beenden.
So können wir  z.\,B.\ den Apache-Server über den Befehl
\cmd{/etc/init.d/apache2 start} %
\index{Apache!starten}%
hochfahren:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 start}
 * Starting apache2 ...                               [ ok ]
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%
\index{etc@/etc!init.d!apache2}%

Folgende Kommandos sind für ein Init-Skript immer möglich:

\begin{ospcode}
start                zap                  needsme
stop                 status               useme
restart              ineed                broken
pause                iuse
\end{ospcode}

Beschäftigen wir uns zunächst einmal mit den gebräuchlichsten
Kommandos, die den Zustand des Service betreffen: %
\cmd{start}, \cmd{stop}, \cmd{restart}, \cmd{pause}, \cmd{zap},
\cmd{status}.
 
Wie wir schon gesehen haben, lässt sich ein Service über den
\cmd{start}-Befehl %
\index{Init-Skripte!start (Option)}%
\index{Service!starten}%
hochfahren, ein gestoppter Service auch über das
\cmd{restart}-Kommando %
\index{Init-Skripte!restart (Option)}%
\index{Service!neu starten}%
wieder starten. Befand sich der Service schon im gestarteten Zustand,
so wird \cmd{restart} ihn kurz unterbrechen und wieder in den
laufenden Status befördern. Wir testen das im Folgenden mit Hilfe der
Prozessliste %
\index{Prozess!-liste}%
anhand des laufenden Apache-Servers:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 restart}
 * Stopping apache2 ...                               [ ok ]
 * Starting apache2 ...                               [ ok ]
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ps ax | grep apache}
12984 ?        Ss     0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
12991 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
12992 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
12993 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
12994 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
12995 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
13028 pts/0    S+     0:00 grep --colour=auto apache
\end{ospcode}
\index{Apache!Prozess}%
\index{ps (Programm)}%
\index{Prozess!-liste}%
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Das Init-System führt keine direkte Überprüfung des Service"=Zustands
in der Form durch, wie wir es hier über \cmd{ps} %
\index{ps (Programm)}%
getan haben. Im Normalfall überpüft es beim
Start-Vorgang über das Init-Skript die Rückgabewerte %
\index{Rückgabewert}%
der gestarteten Server-Prozesse. Sollten hier Fehler auftreten, wird
der Benutzer gewarnt und der Service nicht als gestartet markiert. %
\index{Service!Fehler}%
Sollte ein Service jedoch einwandfrei starten und dann im laufenden
Betrieb zusammenbrechen, wird das dem Init-System nicht auffallen.

Wir wollen das einmal testen, indem wir den Apache-Prozess gezielt
unterbrechen. Zunächst überprüfen wir den Zustand des Service über
das \cmd{status}-Kommando: %
\index{Init-Skripte!status (Option)}%
\index{Service!neu starten}%
\index{Service!Status}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 status}
 * status:  started
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Nun hintergehen wir das Init-System, töten den Apache-Prozess und
überprüfen nochmals den Status:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{killall apache2}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 status}
 * status:  started
\end{ospcode}
\index{Prozess!töten}%
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Wir sehen, dass unser Init-Skript immer noch der Überzeugung ist, dass
der Service läuft. Ein Check der Prozessliste belehrt uns aber eines
Besseren:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ps ax | grep apache}
13077 pts/0    S+     0:00 grep --colour=auto apache
\end{ospcode}
\index{ps (Programm)}%
\index{Prozess!-liste}%

An diesem Punkt haben wir ein kleines Problem, denn wenn wir nun
versuchen, den Service erneut zu starten, hält uns das Init-System
davon ab:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 start}
 * WARNING:  apache2 has already been started.
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Wir erhalten die Warnung, der Service sei schon gestartet, und da Init
dieser Überzeugung ist, versucht es erst gar keinen Neustart. In
dieser Situation benötigen wir das \cmd{zap}-Kommando, %
\index{Init-Skripte!zap (Option)}%
um Init von dem wirklichen Status des Systems zu überzeugen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 zap}
 * Manually resetting apache2 to stopped state.
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Wir haben den Status nun manuell zurück gesetzt und können auch den
\cmd{start}-Befehl
\index{Init-Skripte!start (Option)}%
wieder verwenden:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 start}
 * Starting apache2 ...                               [ ok ]
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{ps ax | grep apache}
13170 ?        Ss     0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
13173 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
13174 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
13175 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
13176 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
13177 ?        S      0:00 /usr/sbin/apache2 \ldots
13179 pts/0    S+     0:00 grep --colour=auto apache
\end{ospcode}
\index{ps (Programm)}%
\index{Prozess!-liste}%
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Bleibt an dieser Stelle noch das \cmd{pause}-Kommando,
\index{Init-Skripte!pause (Option)}%
mit dem wir auch gleich zum nächsten Punkt überleiten können:
Abhängigkeiten zwischen verschiedenen Services.
Fahren wir dafür einmal bei gestartetem Apache-Server das Netzwerk herunter:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/net.eth0 stop}
 * Stopping apache2 ...                               [ ok ]
 * Stopping eth0
 *   Bringing down eth0
 *     Shutting down eth0 ...                         [ ok ]
\end{ospcode}
\index{net.eth0 (Datei)}%
\index{etc@/etc!init.d!net.eth0}%


\index{Init-Skripte!Abhängigkeiten|(}%
In dieser Situation beendet das Init-System nicht nur das Netzwerk,
sondern auch den Apache-Server. Es muss also einen Mechanismus geben,
der dem Init-System unter Gentoo mitteilt, dass der Apache eine
funktionierende Netzwerkschnittstelle benötigt, um korrekt zu
funktionieren.  Auf diese Art der Abhängigkeiten gehen wir im nächsten
Abschnitt genauer ein.

An dieser Stelle wollen wir uns aber erst einmal ansehen, wie wir
diese Abhängigkeiten umgehen können. Es gibt Situationen, in denen wir
einen Service nur kurz unterbrechen wollen, um ihn anschließend wieder
zu starten, und wir trotzdem nicht gleich die ganze Kette aller
abhängigen Systeme ebenfalls beenden wollen. Hier hilft der Befehl
\cmd{pause}.
\index{Init-Skripte!pause (Option)}%
Zur Demonstration starten wir den Apache bei abgeschaltetem Netzwerk erst einmal
wieder:% %
\index{Init-Skripte!start (Option)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 start}
 * Starting apache2 ...                               [ ok ]
 * Starting eth0
 *   Bringing up eth0
 *     dhcp
 *       Running dhcpcd ...
Error, timed out waiting for a valid DHCP response    [ !! ]
 *     Trying fallback configuration
 *     192.168.178.66                                 [ ok ]
 * Starting apache2 ...                               [ ok ]
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Wir sehen das umgekehrte Verhalten von vorhin: Da der Apache eine
korrekt konfigurierte Netzwerkschnittstelle benötigt, startet das
Init-System hier zuerst \cmd{net.eth0}, um dann im zweiten Schritt den
Apache-Server zu initialisieren.

Verwenden wir jetzt \cmd{pause} %
\index{Init-Skripte!pause (Option)}%
anstatt \cmd{stop}, %
\index{Init-Skripte!stop (Option)}%
um das Netzwerk herunter zu fahren, achtet das Init-System nicht
weiter auf die Abhängigkeiten und der Apache-Server läuft weiter.% %
\index{Init-Skripte!Abhängigkeiten|)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/net.eth0 pause}
 * Stopping eth0
 *   Bringing down eth0
 *     Shutting down eth0 ...                         [ ok ]
\end{ospcode}
\index{net.eth0 (Datei)}%
\index{Netzwerk!pausieren}%

Starten können wir den Service dann wieder wie üblich mit
\cmd{start}:% %
\index{Init-Skripte!start (Option)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/net.eth0 start}
 * Starting eth0
 *   Bringing up eth0
 *     dhcp
 *       Running dhcpcd ...
Error, timed out waiting for a valid DHCP response    [ !! ]
 *     Trying fallback configuration
 *     192.168.178.66                                 [ ok ]
\end{ospcode}
\index{net.eth0 (Datei)}%

Bleiben noch zwei Optionen zu erwähnen, die man jedem Init-Skript mit
auf den Weg geben kann: \cmd{-{}-nocolor} und \cmd{-{}-quiet}.
\cmd{-{}-nocolor} %
\index{Init-Skripte!nocolor (Option)}%
dient dazu, Farbwechsel aus der Kommandozeilenausgabe zu entfernen, so
dass die Meldungen auch auf Terminals ohne Farbunterstützung lesbar
sind. \cmd{-{}-quiet} %
\index{Init-Skripte!quiet (Option)}%
reduziert die Ausgabe des Befehls auf Warnungen und eventuelle
Fehler. Im Normalfall sollte also keine Ausgabe zu sehen sein:% %

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 --quiet restart}
\rprompt{\textasciitilde}
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%

\index{eselect (Programm)|(}%
\index{eselect (Programm)!rc (Modul)|(}%

Übrigens kann, wer mag, auch für das Service-Management das Programm
\cmd{eselect} verwenden:% %

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{eselect rc restart apache2}
Restarting init script
 * Stopping apache2 ...        [ ok ]
 * Starting apache2 ...        [ ok ]
\end{ospcode}

Die Befehle \cmd{start}, %
\index{Init-Skripte!start (Option)}%
\index{eselect (Programm)!rc - start (Option)}%
\cmd{stop}, %
\index{eselect (Programm)!rc - stop (Option)}%
\cmd{restart} %
\index{eselect (Programm)!rc - restart (Option)}%
und \cmd{pause} %
\index{eselect (Programm)!rc - pause (Option)}%
haben den gleichen Effekt, als würde man das Init-Skript wie oben
beschrieben direkt aufrufen. Nur der \cmd{status}-Befehl wurde
umbenannt und heißt im \cmd{rc}-Modul \cmd{show}. %
\index{eselect (Programm)!rc - show (Option)}%
Der Befehl \cmd{zap} fehlt für \cmd{eselect rc}.

Einen kleinen Vorteil hat die Verwendung von \cmd{eselect}, denn es
lassen sich gleich mehrere Service-Namen angeben. \cmd{eselect rc
  restart apache2 mysql} startet also gleichzeitig den Apache-Server
und die MySQL"=Datenbank.% %
\index{eselect (Programm)|)}%
\index{eselect (Programm)!rc (Modul)|)}%

Wir vertiefen uns nun in die Funktionsweise der Init-Skripte. Wer
sich statt dessen zunächst auf die Grundkonfiguration des Systems konzentrieren
möchte, dem sei geraten, an diesem Punkt auf das nächste Kapitel ab
Seite \pageref{lokalisierung} zu springen.


\subsection{\label{initdeps}Abhängigkeiten}

\index{Init-Skripte!Abhängigkeiten|(}%
Wie funktionieren die oben angesprochenen Abhängigkeiten? Dafür müssen
wir uns ein Init-Skript einmal etwas genauer ansehen. Hierfür bietet
sich \cmd{/etc/init.d/apache2} an. Hier die ersten Zeilen des Skripts:

\begin{ospcode}
#!/sbin/runscript
# Copyright 1999-2005 Gentoo Foundation
# Distributed under the terms of the GNU General Public License v2

opts="\$\{opts\} reload configtest"

# this next comment is important, don't remove it - it has to be
# somewhere in the init script to kill off a warning that doesn't
# apply to us
# svc_start svc_stop   

depend() \{
        need net
        use mysql dns logger netmount postgresql
        after sshd
\}

\ldots
\end{ospcode}

\label{initddepend}%
Wichtig ist an dieser Stelle die Definition von \cmd{depend}. %
\index{Init-Skripte!depend (Funktion)}%
Hier sehen wir auch schon, was in den vorigen Beispielen dazu geführt
hat, dass Init die Netzwerkschnittstelle für den Apache-Server als
notwendig erachtet hat: der Befehl \cmd{need net}. %
\index{Init-Skripte!need (Option)}%
\index{Apache!Abhängigkeiten}%

Statt direkt im Skript nach zuschauen, können wir das Init-Skript auch
mit dem Befehl \cmd{ineed} %
\index{Init-Skripte!ineed (Option)}%
nach zwingenden Abhängigkeiten befragen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 ineed}
net
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Umgekehrt ist es auch möglich, das Netzwerkskript danach zu befragen,
welche Services von diesem Element abhängen:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/net.eth0 needsme}
apache2 netmount slapd slurpd sshd net
\end{ospcode}
\index{Init-Skripte!needsme (Option)}%
\index{net.eth0 (Datei)}%

Die Sammlung an Services, die das Netzwerk benötigen, ist schon etwas
größer. Der Apache-Server findet sich direkt an erster Stelle wieder.

Wir sehen innerhalb des oben angegebenen \cmd{depend}-Statements aber
auch noch den Begriff \cmd{use}, %
\index{Init-Skripte!use (Option)}%
eine Zeile unter der \cmd{need}-Deklaration. \cmd{use} (benutzen)
klingt weniger zwingend als \cmd{need} (benötigen), und das macht auch
den Unterschied der beiden Deklarationen aus.
Für den Apache-Server führt das entsprechende Init-Skript mehrere
Dienste in der \cmd{use}-Liste:

\begin{ospcode}
use mysql dns logger netmount postgresql
\end{ospcode}

Hier befindet sich z.\,B.\ der MySQL-Server. %
\index{MySQL}%
Nun läuft ein Apache-Server aber völlig problemlos ohne eine
MySQL-Datenbank. Es ist aber natürlich so, dass viele Webanwendungen,
vor allem solche, die auf PHP basieren, recht häufig eine
MySQL-Datenbank verwenden.

Will man solche Anwendungen auf einem Webserver installieren, so liegt
es nahe, neben dem Apache-Server auch den MySQL-Server zu starten. Um
den Benutzer nicht zu bevormunden, benutzt das Init-System hier
folgendes Verfahren:
Wenn der unter \cmd{use} angegebene Dienst im derzeit aktiven Runlevel
als aktiv markiert ist -- also über \cmd{rc-update add} %
\index{rc-update (Programm)!add (Option)}%
in den entsprechenden Ordner unter \cmd{/etc/runlevels} %
\index{runlevels (Verzeichnis)}%
eingetragen wurde --, führt der Start eines Dienstes auch zum Start
des entsprechenden Subsystems.

Probieren wir das einmal mit MySQL aus. Dafür gehen wir sicher, dass
sowohl der MySQL-Server als auch der Apache gestoppt sind und der
\cmd{mysql}-Eintrag im derzeitigen Runlevel (hier \cmd{default}) %
\index{Runlevel!default}%
fehlt.

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/mysql stop}
 * WARNING:  mysql has not yet been started.
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 stop}
 * Stopping apache2 ...                               [ ok ]
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{eselect rc delete mysql default}
Deleting mysql from following runlevels
  default                   [skipped]
\end{ospcode}
\index{rc-update (Programm)!del (Option)}%
\index{mysql (Init-Skript)}%
\index{etc@/etc!init.d!mysql}%
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Wir überprüfen noch einmal mittels \cmd{iuse}, %
\index{Init-Skripte!iuse (Option)}%
ob der Apache denn MySQL wirklich verwenden würde, und starten dann
den Apache:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 iuse}
localmount net netmount mysql syslog-ng
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 start}
 * Starting apache2 ...                               [ ok ]
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%

Wie oben beschrieben, fehlt MySQL im aktuellen Runlevel, also wird der
Service hier nicht gestartet. Ergänzen wir den Runlevel und starten den Apache
erneut:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{eselect rc add mysql default}
Adding mysql to following runlevels
  default                   [done]
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 restart}
 * Stopping apache2 ...                               [ ok ]
 * Starting mysql ...
 * Starting mysql (/etc/mysql/my.cnf)                 [ ok ]
 * Starting apache2 ...                               [ ok ]
\end{ospcode}
\index{rc-update (Programm)!add (Option)}%
\index{mysql (Init-Skript)}%
\index{apache2 (Init-Skript)}%
\index{Runlevel!default}%
\index{MySQL!mit Apache starten}%

Da wir dem System mitgeteilt haben, dass wir den MySQL-Server beim
Boot-Vorgang im \cmd{default}-Runlevel %
\index{Runlevel!default}%
gerne gestartet hätten, geht das Init-System nun davon aus, dass es
den Server auch dann zur Verfügung stellen soll, wenn ein Service
diesen als \cmd{use} markiert hat.
Wie es für \cmd{needsme} %
\index{Init-Skripte!needsme (Option)}%
den Counterpart \cmd{ineed} %
\index{Init-Skripte!ineed (Option)}%
gibt, so gehören \cmd{usesme} %
\index{Init-Skripte!usesme (Option)}%
und \cmd{iuse} zusammen. %
\index{Init-Skripte!iuse (Option)}%

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/mysql usesme}
apache2
\end{ospcode}
\index{mysql (Init-Skript)}%

Der einzige Befehl, den wir an dieser Stelle noch nicht erwähnt haben,
ist \cmd{broken}. %
\index{Init-Skripte!broken (Option)}%
Dieser lässt sich zusammen mit einem Init-Skript verwenden, um zu
überprüfen, ob irgendwelche Abhängigkeiten, die über \cmd{need} %
\index{Init-Skripte!need (Option)}%
spezifiziert wurden, nicht erfüllt sind.

Im Normalfall liefert dieser Test jedoch kein Ergebnis, da schon der
Ebuild überprüft, ob alle notwendigen Abhängigkeiten erfüllt sind
(siehe Seite \pageref{dependencies}). Wenn also ein Paket im
Init-Skript die MySQL-Datenbank mit \cmd{need} spezifiziert, muss der
Ebuild ebenfalls die Installation der MySQL-Datenbank zwingend
voraussetzen. Die Situation, die sich über \cmd{broken} %
\index{Init-Skripte!broken (Option)}%
überprüfen lässt, können wir also eigentlich nur erzeugen, indem wir
ein Paket unbedacht über \cmd{emerge -{}-unmerge} %
\index{emerge (Programm)!unmerge (Option)}%
entfernen (siehe Kapitel \ref{unmerge}). Entsprechend selten findet
der Befehl Verwendung und liefert, wie hoffentlich auch in unserem
System, keine Ausgabe:

\begin{ospcode}
\rprompt{\textasciitilde}\textbf{/etc/init.d/apache2 broken}

\rprompt{\textasciitilde}\textbf{}
\end{ospcode}
\index{apache2 (Init-Skript)}%

\index{Gentoo!Vergleich zu anderen Distributionen|(}%
\index{Init-Skripte!Reihenfolge|(}%
%\index{Boot!Reihenfolge|see{Init-Skripte, Reihenfolge}}%
Wer genau hin geschaut hat, findet in der oben angegebenen
\cmd{depend}"=Sektion %
\index{Init-Skripte!depend (Funktion)}%
noch den Befehl \cmd{after}. %
\index{Init-Skripte!after (Option)}%
Zu dieser Deklaration gibt es auch den Gegenspieler \cmd{before}. %
\index{Init-Skripte!before (Option)}%
Beide werden eingesetzt, um die Start-Reihenfolge der verschiedenen
Services festzulegen. Dies geschieht bei den meisten Distributionen
über spezifische Start-Nummern, die den Skripten vorangestellt werden
-- meist zwischen \cmd{00} und \cmd{99}.

Unter Gentoo erreicht man das gleiche Ziel über die direkte Definition
mit \cmd{before} und \cmd{after}. Der Vorteil ist klar: Der Entwickler
eines Init-Skripts muss nur die Services definieren, die wirklich vor
oder nach dem Ziel des Init-Skripts gestartet werden müssen, und kann
diese direkt formulieren, ohne sich um die Sortierung einer globalen
Liste kümmern zu müssen.
\index{Gentoo!Vergleich zu anderen Distributionen|)}%

Um die Auflösung der zeitlichen Abhängigkeiten kümmert sich dann das
spezielle Init-System von Gentoo. Für den Apache-Service finden wir in
dem Init-Skript nur eine \cmd{after}-Deklaration: %
\index{Init-Skripte!after (Option)}%

\begin{ospcode}
after sshd
\end{ospcode}

Das Init-System fährt also den Apache-Server immer erst nach dem
SSH-Server hoch.
\index{Init-Skripte!Reihenfolge|)}%

Eine letzte spezielle Deklaration, die im Init-Skript des
Apache-Servers fehlt, aber z.\,B.\ in dem Netzwerkskript
\cmd{/etc/init.d/net.eth0} %
\index{net.eth0 (Datei)}%
zu finden wäre, ist die \cmd{provide}-Direktive.
\index{Init-Skripte!provide (Option)}%
\index{Init-Skripte!gleicher Funktionalität}%
Diese ist für die besondere Situation gedacht, dass verschiedene
Services ein und dieselbe Funktionalität bieten. So haben wir ja
weiter oben schon gesehen, dass die notwendige Netzwerkschnittstelle
nicht über \cmd{use net.eth0}, %
\index{net.eth0 (Datei)}%
sondern mit Hilfe von \cmd{use net} definiert wurde. Das ist auch
sinnvoll, da ja eine WLAN-Schnittstelle, die vielleicht über
\cmd{/etc/init.d/net.wlan0} %
\index{net.wlan0 (Datei)}%
gestartet würde, durchaus die gleiche Netzwerkfunktionalität bieten
würde wie \cmd{net.eth0}. In diesem Fall muss also jedes
Netzwerkskript über \cmd{provide net} deklarieren, dass es ganz
allgemein den Zugang zu einem Netzwerk ermöglicht.
Die gleiche Situation gibt es z.\,B.\ auch beim Syslog- (\cmd{provide
  logger}) oder dem Cron-System (\cmd{provide cron}).% %
\index{Init-Skripte!Abhängigkeiten|)}%


\ospvacat

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gentoo"
%%% End: 

% LocalWords:  Farbunterstützung
